<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>感 on 木头人的小木屋</title><link>https://woodman3.github.io/tags/%E6%84%9F/</link><description>Recent content in 感 on 木头人的小木屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://woodman3.github.io/tags/%E6%84%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我与dota2的十一年</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/IMG_8356.png" alt="Featured image of post 我与dota2的十一年" /&gt;&lt;h2 id="引"&gt;引
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti14在前几天结束了，忽然间发现距离我第一次开始玩dota2这个游戏已经过去了快十一年，而上一次玩也已经是三年前了，有感而写。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="缘起"&gt;缘起
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我上小学的时候，周围的人大多在玩lol，可是lol需要实名认证，我的qq很早就绑定了我自己的身份证号，这直接导致了我玩不了lol。玩不了lol这件事给还在上小学时候的我上了朴素的一课：人不能太老实。我懒得注册小号，而qq又不能改身份证，所以很长一段时间我都在听同班的同学们讨论lol的打法，而我在一边只能看着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是天无绝人之路，一个偶然的机会，我知道了世界上还有一个游戏叫dota2（后文简称dota），而且还比lol难，可以玩到比他们难的游戏让我有种小众的优越感，而且dota允许未成年人游玩，只是3小时后收益减半，5小时候收益归零而且不能继续玩，这倒是无所谓，因为dota的英雄不用买，而饰品又得花真金白银，这使得收益显得无可厚非。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota确实有些难，在新手教程时的反补甚至没有键位提示，我去百度搜才知道得按a键才能反补。通过新手教程后我兴奋的去开了一把匹配，然后毫不意外的被血虐了，玻璃心的我在游戏还没结束就被队友骂退了。那一夜我思索良久，决定还是从人机打起，在后面我断断续续的打了五十多把人机，才敢再次开始匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了一些人机的经验后，打匹配多少也不至于被喷了，这时候dota的乐趣也显现出来了，长时间的对局和高强度的博弈，都让我彻底沉迷进这个游戏中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="安利"&gt;安利
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;但是一个人打dota还是有些寂寞，于是我试图把这个游戏安利给我的一些朋友，但是我的朋友也在给我安利lol，我说我的qq号玩不了，“那你为什么不开小号呢？你不愿意接触我们玩的游戏，那我们又为什么要接触你的游戏呢？”。于是我注册了个小号去陪他们玩了几把lol，那几把lol也是我到现在为止打过的少数几把lol，lol这种英雄需要时间去挣金币来买，每周免费英雄轮换的机制也十分讨厌。我买的第一个英雄是大虫子，因为我在一个活动中抽到了他的皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为交换，我成功的把我的两个朋友拉过来打了dota，这两个朋友也是我到现在为止唯二成功安利成功的人。他们陪我打了很长一段时间。组成了我初中生涯的大部分游戏生活，后来上了高中，开始了寄宿生活后，打dota的时间就变少了，上大学后就几乎没打过了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="一些回忆"&gt;一些回忆
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小时候的电脑是老爸在电脑城配的垃圾电脑，四五千的价格连个独显都没有，intel的核显打起dota来连不仅所有特效都得关，分辨率调低，连渲染率都要调到一个比较低的挡位。后来我自己在淘宝上买了个独显，才勉强在一个说得过去的画面下顺利游玩。在我上考上高中后，买了我的第一台笔记本电脑，买的时候没注意显卡，买了1050ti显卡的笔记本，显存我记得只有6g。但是这个配置已经可以在1080p的分辨率下有一个不错的画面了。但是高中玩的少了。后来上了大学换了更好的电脑，虽然下载了dota2，但是再也没怎么玩过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我们一开始打的是国服，但是完美的服务器说不上是多好，掉线的情况时常发生，dota有暂停的好处也就显现了出来，有时候有人掉线，一般都会有人赞同，然后公屏打字：“2min”，意味等一会。但是一般等待的时间都不止两分钟。有时候这两分钟双方都会放下游戏里的爱恨，一起愉快的聊天，比如编造掉线的人要去晾衣服这种。现在想想，三个初中的孩子和一群老登在游戏聊这些家常，还挺有意思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没换起源2引擎之前，十个人总是得在一个河道界面等四五分钟时间，如果太长就得重新匹配，而那个没连进去的人就有几分钟的不能匹配惩罚。有时候等的时间比较长，一群人就会在那个界面聊天。后来换了起源引擎，游戏匹配上后几乎秒进，第一次秒进的时候惊到了我，事实证明底层代码还是可以更新的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最深刻的一场对局是一次二打四，那时比赛打到二十分钟的时候我们非常劣势，然后我断线了，好不容易重连回来发现我的一个朋友和另外两个路人也退了，对面也退了一个。我是蓝猫，另一个朋友是火猫。我们两个继续打了下去，打的时候我开玩笑的说，这把打赢了我们可以吹一年，我们确实赢了。蓝猫有控火猫有输出，我们成功推下了对面。这局没有吹一年，我一直吹到了现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota的英雄太多了，所以一开始的时候我都不知道玩啥，恰好游戏里有一个全英雄挑战，我就把每一个英雄都玩了一遍，有些英雄我连跪了五六把才能赢一把，有些英雄玩着难而且不好玩，这个挑战也让我找到了自己喜欢的英雄，和一些赖皮的玩法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始注册max的账号，开始接触steam，折腾饰品和余额，一开始在steam的市场上卖饰品，后来发现可以通过max来购买饰品，那时候饰品市场还没那么繁荣。但是菠菜已经有了，我也会通过max的app来看看盘口。想不到我初中就接触了菠菜，但是那时我没有自己的手机，更没啥钱，所以几乎没怎么碰过。max上可以看自己对局的质量，我的对局都是normal，只有一局high，还是玩船长连跪六把打的high局，我也不知道为什么连跪六把能上high局。我玩的很菜，不到一千分的天梯水平，但是玩的很快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;max社区后面也做大做强了，演变成了今天的小黑盒，变为了学生中最流行的游戏社区。而dota只是这个庞大社区中小小的一部分，音量甚至不如lol，而我也不再是学生了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ti"&gt;TI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti是dota最大的比赛，也是我接触的第一个电子竞技比赛，那时ti最值得一提的就是那高的惊人的奖金池了，那时我可喜欢和lol的玩家说我们比赛的奖金比你们的高多了，lol的高管则在一篇报道中痛斥这种向玩家祈祷的行为他们是不会采用的。那时还流传着“cn dota,best dota&amp;quot;的神话，玩家们相信自己给v社氪的金都能被自己国家的选手们赢回来，因此也会有更强的氪金意愿。这么多年过去了，cn data的神话已经再也没人提了，奖金池也再也没人关心，电子竞技挣钱的大头也不再是玩家和厂商们的奖金池，而是各个商家的赞助和渠道的收入，这点倒是和传统体育赛事很像。打开b站上的电竞比赛永远都有着xx产商的赞助，或者xx选手的传闻。时代变了很多，但是ti还是那个样子，没有乱七八糟赞助广告，没有独家的观赛渠道，任何人都可以直播，甚至连高昂的奖金池也没有了，这种纯粹的竞赛在这个浮躁的世界是显得如此格格不入，这条路对吗？无人知晓，但是直到今天，这条道路依旧在延续着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以及小本子这种新型付费方式。后面小本子开始演变成了赛季通行证，成了大部分网络游戏的标配，包括氪金手游。曾经的小本子是个很有意思的东西，它的初衷是让你可以在游戏里观赛，当然哪怕你不买也可以在流媒体上看其他人的直播，没有限制。游戏里看在有解说的同时，可以自己看想要的信息，还可以自己研究比赛的录像，我认为这种游戏内看比赛的形式非常好。除了看比赛外，也可以通过完成任务来拿饰品，以前我们开玩笑说，把这些饰品拿完了再卖掉可以把买本子的钱挣回来，实际上我直到今天都没有卖掉这些东西。还有票选至宝选io，预测选手，都是非常有意思的东西，比今天的只是做任务拿奖励的通行证好上很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今dota自己却抛弃了小本子，令人感慨。我也开始厌烦这种模式，第一我没时间做这些狗屎任务，更不想充钱。小本子的初衷只是一张在游戏内观赛的门票和支持比赛的形式，现在却把游戏变得像上班一样，我恨它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cn dota曾经是一个传说，玩家们总是喜欢嘲讽隔壁lol的比赛打不过棒子，而在dota这的棒子则被cn打到关服。“cn dota，best dota”，“偶数年冠军”这都是dota玩家口中的佳话。除了这些赞扬，玩家对于职业选手的要求也非常高，比如“没有冠军，连呼吸都是错的”，有时候还嘲笑隔壁lol对于选手太过宽容，大搞饭圈，导致无法夺冠。这么多年过去了，对隔壁的嘲讽终究还是向回旋镖一样砸到了自己的头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是无可否认的是，cn dota确实有过一段黄金时代，但是黄金时代是何时结束的，就争论不一了。有的人说是在ti6是wings作为中国的最后一块遮羞布在夺冠后被资本搞解散的时候，有的人说是在ti8输掉了近在咫尺的冠军的时候，有人说是在ti10的假赛风波之后。无可争论的是，在ti10之后，属于cn dota的时代，结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看ti10的时候是我最投入的时候，那时我还是大二，刚刚转完专业，满怀着对未来的期待，不仅是对于自己的学业，还有对于cn dota的未来。那时的lgd如日中天，ame稳得好像失去过什么，在淘汰赛上高歌猛进。在胜者组决赛上的时候表现相当不错，和secret对决的最后翻盘更是令人称奇。看完胜决之后，我以为冠军已经是囊中之物，cn dota在四年无冠后总算可以扬眉吐气一把。总决赛那一天，我早早的洗完澡并去买了杯柠檬水和一只烤鸡。在自己的宿舍把柠檬水和伏特加混在一起就着烤鸡吃。我想看着lgd夺冠。但是我没看到，lgd在总决赛打的一坨狗屎，不仅仅是bp的问题，更像是装菜，比如很长一段时间都没有换中立装备，比如ame不合常理的深入带线和队友的见死不救，以及之前的比赛都知道要ban猛犸但是决赛不ban。比赛的疑点越来越多，甚至连雪碧之前的比赛都开始被人研究是否假赛。到底是纯菜还是假赛，我们已经无从知道，但是在那个时候开始，cn dota在我心中，大抵是死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10过后，cn dota在ti的成绩就一落千丈了。别说冠亚了，四强都是奢望，中国赛区的直邀名额被砍，长期没有新鲜血液，打了快十多年了，打的还是那一群人，骂的还是那一群人， 看的还是那一群人。cn dota是什么时候死的呢？不知道了，现在的我们只能麻木的看着他腐败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来，便是亚运会，这次把电子竞技加入到了亚运会中，其中有一个项目便是dota，我们原认为，以cn dota的实力在亚洲这儿显然乱杀，但是在决赛上，差点输给了蒙古。甚至第一把还给了蒙古，要是最后真的在决赛上输给了蒙古，那cn dota可以彻底入土了，万幸的是最终还是赢下了比赛，但是赢得非常凶险。这个金牌和隔壁lol的铜牌相比还是非常亮眼的，给这个游戏注入了些许活力，但是不多。也许在另一个ti8或ti10赢了的世界线，cn dota依旧是半死不活的样子，想象中的一个名词拯救游戏的事情不会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经的我总是认为电子竞技也不输传统竞技，可以加入到传统的体育比赛中去，但是现在dota加入到了亚运赛的项目中，我却不再这么认为了，如果一个游戏的一切规则都掌握在一个公司手中，并且经常变动，观赏性很高但是观赏门槛也高，比赛的人大部分都驼背近视，它真的也算传统竞技吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10结束后有民间选手办了一个互联网杯，各大公司派五个人在下班后打比赛，效果居然还不错，互联网公司的队名和以前打io时的队名有的一拼，乐子很足。也许这就是ti的初衷吧，一群爱好游戏的人聚一块打个游戏，就够了。可惜有华为开挂的消息传来，这个比赛最终还是不了了之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间来到了ti14，也就是我写下这篇文章的这一年，在每年的ti我都会习惯性的去问问群友：“有希望吗？还是ame吗？”答案大都是，没有希望，还是ame。今年依旧如此，但是在小组赛中，两支中国队的表现很好，并且有些强队淹死在了小组赛。社区中开始起了久未燃起的邪念。但是邪念并没有持续多久，没几天其中一支队伍就淘汰了，死的相当难看，于是全村的希望又一次回到了lgd，哦不现在是xg的身上。几天过去，xg被踢入了败者组，一盘冷水浇在了社区那炽热的心上，到此为止了吧。社区的邪念从冠军滑坡为”没事的，六强也不错了，本来就一轮游的货色。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是xg并未停下，”四强很可以了，好好打就行”，“季军是这几年最好的成绩了，就是可惜又要被pv骑脸。”，”什么叫又打入总决赛了？“，”什么叫又打满五场了？“，现实终究不是童话，有一次打满了bo5，又一次亚军，三个亚军终究无法合成一个冠军。也许这是最后一个亚军了吧。比起ti8的不甘，ti10的愤怒，这次只有技不如人。在第二天醒来后打开小黑盒看到3：2的时候，到没多少惊讶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生总是充满遗憾，但是在cn dota的末法时代，还能有一个亚军，已是幸事。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《33号远征队》，法国人做的新时代jrpg</title><link>https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/</link><pubDate>Sun, 22 Jun 2025 17:50:06 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/132096500_p0.jpg" alt="Featured image of post 《33号远征队》，法国人做的新时代jrpg" /&gt;&lt;h2 id="玩前"&gt;玩前
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每年的新品节和发布会都会有几部jrpg，但是法国人做的写实系画风jrpg听上去确实有点意思。而且从预告上来说ui有p系列的味道，剧情上也有异度之刃3的味道，从那时起，我就记下了这个游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏首发xgp，权衡之下我决定去充了个xgp会员，虚幻5引擎对于我的3060m来说，还是有些难顶。他和同样是虚幻5引擎的黑神话一样，在玩了一段时间后就会变卡，怀疑是垃圾回收没有做好。游玩的帧数体感上全程在30帧左右，偶尔调到15帧，这在战斗的qte判定的时候非常要命。我在玩的时候不止一次想：要不先换台好点的电脑再回来继续玩吧。于是我在618期间一直再看电脑配件而没在么玩，但是没等到自己想要的价格，所以618结束了我也没把电脑配上。但是我还是把顶着低帧率打通了，不得不感慨自己的适应能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gameplay"&gt;gameplay
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这游戏的战斗系统挺有意思，总共5个角色都有自己的特色系统和技能树，尤其是学妹的姿态切换不仅数值都和隔壁杀戮尖塔的观者一样，连强度也一样。让人不由得会心一笑。在回合制的同时还有这非常多的qte和弹反系统。三种弹反模式，后期小怪各种假动作和快慢刀，而且判定时间还短，虽然有意思，但是后期一个弹反断了就导致灭队的事情确实会人血压升高。得亏这游戏可以通过音乐的节奏来弹反，一定程度上降低了难度。但是初见杀还是非常难受（尤其是原色球童这个精英怪必须靠弹反来过，简直逆天）。游戏的战斗系统和战斗界面的ui非常像p5，甚至还有射击这一攻击模式，飞行怪得用射击来打非常讨厌。游戏前期还有通过射击来击破弱点造成大量伤害的设计，但是后期几乎就没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在怪物设计上，大部分小怪都要一个原色版本作为精英怪，这个原色版本有时候会在攻击模组和机制上有些调整，在第二章的末尾还会出一个污染的版本，除此之外没有别的换皮了，这种换皮还好，哪怕你知道他是换皮也无所谓了。而且怪物的种类也确实多。有些boss只能在支线遇到，这些boss在剧情还有着相当重要的作用。如果走主线的时候没打那会丢失不少信息和体验（当然某个18连斩的究极快慢刀boss那错过了就错了吧，这东西看着就不像人打的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战斗上的符文设计挺不错的，但是符文在可以无限叠加，导致了在多周目下数值会爆炸，策划显然意识到了这一点，他们选择了一个非常逆天的方式来掩盖自己数值设计能力的不足——锁死你的伤害上限。坦白来说这种设计我几乎没怎么遇到过（只在碧蓝幻想里见过）。但是你不得不承认这种方式确实有效果，在第三章也是游戏快要结束的时候解锁了伤害上限。然后我见到了原来学妹的伤害居然如此离谱。boss连演出都没完就被我随便杀了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合来说，游戏的战斗系统设计还是不错的，有深度，有交互，也有着叠数字的乐趣，比大部分jrpg都强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在等级设计上，能看到不少魂系游戏的影子，比如升级时的加点和洗点，武器会通过五维中的某两个来提高属性。比如血瓶和道具都像魂系里的血瓶一样可以通过休息回复。我觉得道具像血瓶一样的设计非常棒，他成功杜绝了玩家舍不得用道具的情况。如果他可以把道具的升级道具别藏在地图里或者需要通过跳跳乐才能取得就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起跑酷，我不明白为什么一个jrpg要有跳跳乐，简直神经病。尤其是某些符文你就是得需要通过跳跳乐来取得，得亏我没有什么全收集癖好并且他的跳跳乐仅存在于某些符文和道具上，主线的路上没有，不然这东西高低得把人逼疯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这游戏的地图上设计属于一本道模式，不会像魂系游戏那样给你整个捷径（但是我记得前面的地图有时候还是会有一些捷径设计，不多）。虽说是一本道，但是游戏还是有不少岔路的和环状结构的，同时因为没有地图而且地图设计上缺乏标志性的记忆物，而且jrpg的舔图模式和魂系游戏完全不同，导致很容易打完一场战斗后不知道路怎么走了。这点不太好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的场景做的十分壮丽，也许是虚幻5的功劳，但是各种不重样的绝景确实让人感慨法国人搞艺术确实有一手。在华丽的光影特效和建模下，游戏的过程cg表现的相当不错。也许是因为看惯了二次元或者是cg中音乐差了点味道，我有点带入不进去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏也融合了魂的篝火设计，甚至连传火祭祀场的设计也搬过来了。说实话我并不反感，但是我不理解为什么营地必须在全局地图里才能用，这使得推图的过程中想要升级武器的话就会多花几步，制作者意识到了这个问题却把在篝火处回到营地的功能放到了游戏的中后场，难以理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="剧情"&gt;剧情
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏的剧情有着不少的争议，有一个群友就告诉我，这游戏的剧情在打完司灯后就开始粪了。于是我在游玩的时候一直报着这游戏的剧情会怎么烂掉好奇心去推图。但是在打完那个boss后，不得不说确实是一个相当大的转折，但是说不上变糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的开局和会话非常简洁，在开头的半个小时就进入了游戏的主线远征，而且几乎没有口述世界观的情况，这也是我喜欢的，因为我认为好的叙事就应该剔除多余的东西，就像现代小说一样。然而简洁干练的叙事非常考验编剧的底蕴，（在这里点名批评绯红结系，一个能讲好的故事被编排的狗屁不通）并且容易被认为是谜语人。遗憾的是，33编剧的能力虽然算不上差，但是确实难以驾驭这种叙事方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏的剧情前期，还是非常王道的jrpg设计：踏上旅程，找齐队友，认识伙伴并探索世界。但是游戏整体的基调还是非常悲凉的，世界里的人在一定的岁数后就会死去，一代又一代的人们前仆后继的去挑战并为后人铺路，开局新手村一起上岸的队友们几乎死没了，这些都在强调这游戏整体压抑的基调，这一点上和异度之刃3非常像，我喜欢异度之刃3，自然也喜欢33。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说时候前期的剧情还是有些无聊的，就是把队友找齐，但是并没有揭露世界观。虽然几个cg也确实暗示了后面会有大活发生。在进入中期，也就是第一章的末尾，男主壮烈牺牲了。对于男主牺牲并且更换主角这一点确实有不少争议，但是我是欣赏这种行为的，这么多年来jrpg在剧情上在结构上几乎没有什么大刀阔斧的革新，我很惊讶一个法国公司居然敢直接写死已经陪伴了玩家十个多小时的角色，（要知道异度之刃和p系列一般会写死的角色都不会能玩太久，因为投入的资源会浪费）而且还是主角，无论如何，这种勇气还是值得鼓励的。让一个在之前从来没出现过的角色来顶替死去的男主，继承他的资源和羁绊，不得不说确实是一个争议十分大的选择。我在此不想讨论男主是否该死，也不想讨论两个男主哪个的角色魅力更足，是否有牛头人情节等问题。因为我觉得这种讨论一般辨不出啥结果，剧情这种东西越辩越经不起推敲，不如好好沉浸进氛围里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男主的死亡虽然冲击力十足，但是还是在jrpg的范围内，按照传统jrpg的套路，剧情上应该开始逐渐揭露世界观，发现新的敌人，并开始反转了。但是编剧还在剧情上藏，诚然这确实为后面的反转做了铺垫，但是也让不少人诟病这是谜语人，我个人其实不喜欢谜语人这个形容词，但是不得不承认前文提到的简洁的叙事法则在此时暴露出了他的缺陷，就是这个剧情确实不太好懂，以至于在第三章的开头才通过回忆的方式，揭露最后的真相，从而把一切的来龙去脉讲明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然被提前剧透了男主会死亡，但是在游玩第二章的时候还是会猜想：也许男主后面会复活呢？也许杀死男主的就是未来的男主呢？幸好游戏并没有做这种循规蹈矩的剧情，男主确实是死了，死透了，没有一丝丝复活的可能。也正是因为男主的死亡，点名了游戏的题——远征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是伴随着远征这个“题”，剧情上另一个让人诟病的一点也来了。从远征而开始的故事，在故事中一直渲染的远征的壮烈，无论前面远征队的遗言与尸体还是角色自己的父母故事，都在围绕远征这一个宏大而悲壮的主题。在第二章的结尾，33号远征队终于把他们的旗帜插在了历石之巅，然后太阳破晓，镜头拉远，在一开始就接近团灭的远征队终于完成了这么多年的远征，在一任又一任的前仆后继下达成了目标。如果故事就在此结束，那么这就是一个标准的王道故事，甚至可以说是写的非常出彩的、非常符合老中人传统价值观的王道故事。但是编剧不止于此，在远征队回家的路上，队员们看着彼此，既欢喜又迷茫——结束了吗？真的成功了吗？我们可以就这么回家了吗？是啊，学妹的谜题还么解开，计策人到底是谁还无人知晓，似乎还有不少问题没有答案，虽然情绪上我们似乎确实得到了满足，但是真的就这么结束了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并没有，于是第三章开始了，所有的谜题在此被揭开，世界其实是一幅画，这幅画之所以存在是因为一个家庭的悲剧（尽管这个悲剧的具体来龙去脉并没有讲）。于是原本宏大的远征的一切不过是因为上位维度的一件家庭悲剧。格局被缩小了，虽然他在逻辑上讲得通，但是大部分人还是不愿意买账。在故事的结尾，有两个选择，一个是选择毁了这幅画，也毁灭了这个世界，远征彻底失败，但是现实中的家庭就可以走出悲剧，重新面向未来。另一个选择是继续维持这幅画，远征得到成功，这个世界的几乎所有人都得到了happyend，但是现实中的妹妹永远被困在了画中，哥哥永远不得解脱，现实中的家庭依旧支离破碎，悲剧依旧在延续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个游戏并没有好的结局，两个结局其实都是坏结局。也许是这个原因，剧情带了一些虚无主义的色彩，在我看来游戏剧情里有些虚无主义无可厚非，但是不少人讨厌这点。在传统王道爽文大行其道的今天，能看到这种剧情确实是一个惊喜。也许有的人认为现实世界已经足够糟糕了，在虚拟世界还给自己找不痛快是自讨无趣，但是也有人就是喜欢这种悲剧式的故事，比如我。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>聊聊一月霸权番母鸡卡</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E4%B8%80%E6%9C%88%E9%9C%B8%E6%9D%83%E7%95%AA%E6%AF%8D%E9%B8%A1%E5%8D%A1/</link><pubDate>Sun, 02 Feb 2025 22:39:54 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E4%B8%80%E6%9C%88%E9%9C%B8%E6%9D%83%E7%95%AA%E6%AF%8D%E9%B8%A1%E5%8D%A1/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E4%B8%80%E6%9C%88%E9%9C%B8%E6%9D%83%E7%95%AA%E6%AF%8D%E9%B8%A1%E5%8D%A1/misumi.jpg" alt="Featured image of post 聊聊一月霸权番母鸡卡" /&gt;&lt;p&gt;mujica已经播出了五集了，我想写下自己对于这部番的一些看法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="场外"&gt;场外
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在播出前，wsd提前三集点映让大伙怨声载道。恨不得拔了wsd的祖坟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第五集播出后，贴吧上一片哀嚎，认为这部番已经烂了。诚然我并不这么认为。对于一部只播出了一半的番而言，如此快的下定论还为时尚早。况且在我看来，mujica前五集的表现并不差。mujica现在确实有不少地方没讲清楚，比如祥子为什么要重组乐队？还用着如此中二的世界观。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="人物塑造和剧情"&gt;人物塑造和剧情
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id="祥子"&gt;祥子
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对于人物上，争议最大的就是祥子。你不得不承认，至少祥子在这五集中塑造的形象和在mygo中的形象不太一致，在mygo中，我们看到的是一个蛮力拆散乐队的大小姐，面对素世的请求摆着一张臭脸骂回去，转身又找了两个儿时伙伴组了新乐队。在mygo播出的时候，大祥老师的风评并不算好，攻击点主要集中在她对于soyo的态度上，这期间对于saki经历了什么，议论纷纷，期间双子说和怀孕说都出来了。直到最后一集，大伙看到saki在当客服小姐打工，回家看到落魄的老爹的时候，真相大白，第一部也戛然而止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在等待mujica播出的这一年间，大祥老师的打工梗图层出不穷，现实主义的色彩也让大祥老师的形象从薄情冷淡到客服小祥，从这一方面来说，saki的风评可以是好转了许多。而在mujica第一集播出时，看到saki哭着回家的那一段，我对于saki也是充满了同情的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是随之而来的，是saki在之后的乐队中压力最关心自己的睦，间接导致了睦的精神分裂。这一举动虽然在情理之内，但是也揭示saki性格上的弱点——攻击自己最亲密的人，无论是睦还是soyo，但是当压力到喵梦这种与她关系一般的，反而就争不过，俗称窝里横。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第四集，saki看到睦不会因为精神分裂不会弹吉他后，并没有镇住喵梦，然后乐队解散。在这一集中saki外强中干的形象进一步加深。第五集，saki在打了一个月的工后，被接回了爷爷家继续当大小姐。身份的转变让这一年间所有大祥老师打工讨钱的梗图变成了个笑话。大祥老师的人设也从苦逼打工人摇身一变成为了臭脸大小姐，人设崩塌之声不绝如缕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，大祥的人设真的崩了吗？在我看来也没有，她的性格的缺陷在mygo描写比重不多，而性格的优点却在这一年间各种段子的传播过程中被无限的放大。mujica播出后，祥子的缺陷不但被彻底的暴露了出来，还增加了不少，而对应的，祥子的优点却几乎毫无描写。大伙以为祥子对soyo下跪摆臭脸是现实压力大，谁知道大祥老师就是这个臭脾气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我喜欢祥子吗？我不得不说我确实喜欢这个角色，在我看来祥子塑造到这个境界已经塑造的差不多了。一个缺陷大于优点的正面大小姐形象可以说是非常难得，说是正面，邦邦这个企划也无法搞出什么反派形象。对于祥子后续应该如何成长、如何洗白，我倒是并不在意，我这人心理扭曲，比起角色一点点成长更喜欢看角色一步步堕落。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="睦"&gt;睦
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;无论是在mygo中还是在mujica中，睦这个角色似乎永远笼罩着一层悲剧色彩。在黑刀之夜为拆团出力，被soyo利用却面对soyo的下跪毫无作为，送soyo黄瓜却被拒绝。睦好像一直被两个人夹在中间，却因为自己的性格一直无能为力，无论是对于自己还是对于他人。而在场外，睦的每一句话也被苛责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在mujica中，睦的不善言辞导致的悲剧色彩被进一步放大。第一集被大喵摘下面具。在访谈中不慎说出心声，压力过大导致的大脑断线被以为是表演，在路线之争中被夹在中间，神人家庭更不用说。这一切在第三集中到达了顶点——睦人格分裂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于人格分裂这一点，大部分人似乎不愿意接受自己喜欢的角色遭到如此待遇，更加糟糕的是，第二人格不会弹吉他，这直接导致了乐队的解散。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在乐队四个人得知睦精神分裂后，没有一个人去联系医生，这一点饱受批判逻辑不合理。在我看来无伤大雅，睦如果被治好了我后面看什么？再说了，睦怎样才算治好？第二人格没了然后换第一人格上来继续受苦吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于睦的后续如何，无人能下个定论。但既然邦邦要包饺子，那么睦后续大概也会克服自己的性格问题，变得开朗起来吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="喵梦"&gt;喵梦
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;坦白而言，对于这个角色我实在喜欢不起来。在mygo中，她被戏称为灯的代餐。描写实在说不上多。唯一令人疑惑的点就是一个刚刚开始练习架子鼓的人为什么能打的来bpm这么高的曲子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一集中，喵梦摘下了大家的面具，直接打乱了祥子的计划。而祥子没有任何反制措施显得祥子管理能力不足。尽管在剧内对祥子造成了很大的困扰，但是对于剧外的我们无疑加快了剧情的节奏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于喵梦的缺点是很明显的，自私，只想着拿mujica作为自己进步的跳板。对于她的优点嘛&amp;hellip;努力这个特质在神仙打架的邦邦世界观中显得实在微不足道。在乎观众的感受但是在表现上却是不断的压力睦去表演。可以说喵梦就是mujica解散的第一责任人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个角色最大的问题在于，她与其他所有的角色都没有什么情感关系，想不出后面对于个人的饺子该如何包。个人的私心是希望喵梦也被拷打一顿。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="海玲"&gt;海玲
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;海玲的形象呢，“雇佣兵”三个字就足以概括。海玲这个角色的定位有点像mygo里的猫猫。一个偏向意识流的角色。但是我们可以在海玲对睦的态度中看到她对于队友的关心，但遗憾的是这微不足道的关心并没有改变故事的走向。从海玲反对祥子对于喵梦的批评中也可以看出这一点。隐藏的一点点自恋属性也有些可爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是遗憾的是，关于海玲的背景和剧情可以说是完全没有。角色的形象虽然通过寥寥几笔生动的勾勒了出来，但是在神人乱舞的mujica中还是显得比喵梦还要单薄。值得注意的是，海玲和初华是mujica和mygo十个人中唯二没有描写过家人的角色，我只能祈祷编剧在藏些什么，比起编剧整烂活，你不能没活啊。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="初华"&gt;初华
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;初华这人吧，谜团重重。在mygo时期，此人就拿大祥的几条短信当精神支柱持续一年，观察力能看出灯要跌倒并随后鼓舞灯，能认出c团的人却和立希毫无接触。围绕着这个女人的谜团在mygo时期就已经非常多了，但是唯一可以确定的是，此人可能是十个人里最重的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在等待的这一年中，声优在访谈里也反复暗示初华的重量级，放出的预告里也有重量级台词，在地铁的广告里也有着初华狰狞的面孔。emmmm，非常有意思。于是乎，围绕着这女人的争议从第一集就开始了，比如疑似作画失误的地方被认为是诡叙，一切都是初华德视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是她在这五集中做了些什么呢？她在祥子示意不要摘面具时却依旧摘了面具，发现了睦被压力却没有安慰，在路线之争中帮倒忙，在睦独揽大权时却坐在了睦的一边。你很难分辨出她是串子还是真的蠢。鉴于其在前一季中表现出来的行动力和情商，前者的可能性更大些，但是在第五集播出后，似乎又是后者的可能性大一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初华是一个乐队的主唱，但是对于她的没写却显著的少，她的童年时和祥子的时间只有第一季中不到五分钟的描写，却完全没有要点。她的家庭和来东京的这一年发生了什么也完全没有提。她的谜团太多，她的形象却太薄。社区中关于她的讨论都是集中在诡叙和sumimi解散上，对于她人物本身的讨论还没有喵梦多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很担心初华的塑造，不仅仅是目前来看初华作为一个主唱的塑造严重不足，更多的是我害怕初华被塑造成一个单箭头舔狗，太俗套了。虽然我不想让一个人物影响整部番的评分，但是如果初华真的就是如此单薄的形象的话，那这部番在我心中的评分也很难高。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="我自己的假药"&gt;我自己的假药
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也许初华是丰川集团下的慈善孤儿院长大的。所以初华在幼年时接触到了祥子。只有祥子作为唯一朋友和亲人的初华怀揣着想和祥子在一起的梦想一个人来到了东京出道。在mujica的解散后初华开始发力重新拉回成员，并将mujica作为一个普通的少女乐队重头开始。但是随着乐队的发展，初华发现自己在祥子心中的地位依旧只是普通朋友，于是初华把自己对于祥子的埋怨写入了歌词，不曾想却一曲爆红。于是初华越是在演出中控诉自己的祥子无法得到的爱，乐队就发展的越好，而祥子只是很高兴初华表现得很好却未曾察觉歌词所指向的女人正是自己。在最后一场巡演结束后，初华终于因为自己过于用力的演出而失声，而乐队的成员开心的准备着庆功宴。明白自己再也无法歌唱的初华在预订庆功宴的下雨天回到了ring，面对着问自己为什么湿透了的祥子，初华宣布退出自己一手重建的mujica&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="最后"&gt;最后
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;mujica这部番在现在的讨论可以说是乌烟瘴气了，不少人直接给这部番判了死刑，各路厨子疯狂互车，各路舅舅在放出或真或假的剧透，staff的切割和声优的沉默震耳欲聋。大量假药破产，人心惶惶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那有如何呢？我现在就好像坐在一个不知道什么时候会沉的船上，海上狂风怒号，船上四处漏水，有概率能平稳上岸，更大的可能是葬身鱼腹。但那有如何呢？与飓风共舞的过程才是我所追求的东西啊。mujica可以烂，但是不能没活。今朝有酒今朝醉吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我真的挺喜欢结尾的ed《Georgette Me, Georgette You》。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id="214分界线"&gt;2/14分界线
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;昨天看完了第七集，现在我在工位上实在没心情工作，想写点啥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，对于第六集的评价，我还是挺不错的。剧情发展也算是符合预期。唯二的意外就是素世的行动力有些太高了，而且初华完全没有出场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第六集播出后就是wsd开始炒作第七集。准确来说wsd从播出前就开始炒第七集了，因为第七集是祥子的生日。wsd卡点隔了一年播出mujica,大概也是这个理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么第七集写的如何呢？大伙对于第七集的评价大部分是烂完了。瓶子直接发动态开喷，第七集的评论区已经全是骂声，b站评分开始猛跌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对于第七集的前半部分评价，其实还是挺乐呵的，从素世的锁喉环节到祥子的程门立雪，观感都还不错。但是到了live环节，灯开始唱ccc的新曲时，一切就开始不对了。原因很简单：这歌唱的实在是不好听。我能从逻辑上理解这么做的用意——毕竟这确实是彩排。但是这么做实在是有弄巧成绌之嫌。mygo第十集的时候也是第一次，第十集不符合逻辑但是谁在乎呢？所以第十集成神回了。结果隔了一年，编剧在这个时候把本来没啥必要的逻辑又捡回来了，这带来的后果是灾难性的——本来应该是情绪爆发的情节整崩了。或者更遭——整乐了，得益于过去一年的烤羊，大伙快被气笑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;糟糕的live不仅没能调动观众的情绪，反而把观众把所有的缺点全部放大。爱音工具人吗？mygo时期爱音两次跑路，两次又去拉人的时候观众没觉得爱音工具人反而把爱希和爱素的cp炒上了天。睦的人格分裂突然吗？也许吧，但是我在mo8关于人格分裂这件事上已经吃过一次大的了，所以这部分我感觉还好，至少没告诉你睦真的有一个妹妹。大祥的转变太刻意了？确实，但是大祥已经作为陀螺被编剧抽了六集了，再不变那更完蛋。立希为啥要道歉？因为从立希的视角看来就是自己把祥子骂走的，自己也是ccc解散的原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以及最糟糕的一点：观众对于ccc这个团其实没啥感情，如果mujica在去年一月开播的话也许对于ccc还有些许记忆。但是一年过去了，先不说ccc之间的羁绊和故事在mujica中完全没有体现，就是在mygo中，ccc也没多少戏份啊。去年mygo第十集是观众一集一集看着过来的，情绪上对于mygo的羁绊心里是明白的。但是ccc的羁绊观众完全不知道，剧里的人和解了观众那看的是一脸问号。而且这番不是mujica吗？去年观众知道mygo肯定包饺子那都有心里准备。今年观众知道mujica要包饺子但是你把ccc给整活了那mujica别说包饺子了，连创建的必要性都要被质疑。而且当动漫播到live的时候，官方告诉你ccc会参加之后的live。知道的明白这是给ccc送终，不知道的还以为ccc要被叫魂喊回来了呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看来，也许观众想看的，是mygo和mujica之间就ccc彻底分别，各自走向自己的团。但是wsd想的，就是三个团像连体婴儿一样，不能彻底切割，而是继续纠缠不清，这样他们就可以继续卖cp卖live。这也许解释了剧情这么编的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，这集除了live外，其他似乎也没啥太大的问题。那么问题出在哪儿呢？对我而言，场外一直在宣传后面会有狠活，但是第七集的表现证明了这帮人水平就在这儿了，写不了什么东西了。而我对于他们的期望又太高，造了太多的假药，最后假药导致了自己像个小丑，导致了滑坡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社区里的人太多为爱音感到不平了，爱音被封了圣，退队爱音二创不断地出现。爱音为mygo付出了这么多却被塑造成了一个负责搞笑吃瘪的角色。我在这一点上同情爱音，但另一方面来说，爱音两次被灯拉了回来，她作为灯的朋友同时又是祥子的同学，希望自己的好友可以与过去和解这个动机，在逻辑上也确实说的通。在过去的一年中，爱素和爱希的二创多了，以至于mygo里立希和素世在最后三集对爱音的态度被有意无意的淡化甚至被曲解成情趣，mujica第一集素世和爱音一起去看live还炒了一波cp，但是第六集编剧没有直接写明素世是否有会爱音消息开始让一切发酵，这最终直接导致了第七集的崩盘。观众们的期待最终滑向了一个极端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伴随着角色节奏的，还有就是所谓的剧透。坦白而言，聊天消息传来的双子剧透实在太过炸裂，烂到我都无法接受。但是因为编剧的不做人，这份剧透居然有那么些可信度，于是这份荒诞的剧透进一步拉高了观众的血压并且恶化了社区环境。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="继续假药"&gt;继续假药
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我知道这些东西几乎不可能被出现在正剧里，也知道这不过是一种入脑的表现。但是我还是想写，我去年在追mygo的时候其实也想过一些后续的剧情发展，但是我现在已经完全不记得了，我想至少把我期待的剧情记录下来，聊以自慰。
这是我自己编的几个假药，内鬼假药是在第七集之前编的，复仇假药是在第七集播出后第二天在公司谁午觉的时候编的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="内鬼向"&gt;内鬼向
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;丰川集团下在小岛上有着他们作为慈善机构资助的孤儿院，来培养一些人替丰川集团干一些累活或者脏活。而初华就是孤儿院中的一个孩子。在小时候初华就被灌输为丰川集团服务的思想。后来初华在一个偶然的机会遇到了祥子，内心里把祥子人做自己的亲人。后来初华长大后，依靠着对于想和祥子在一起的愿望，一直都在努力着。在一年前，丰川老爷不想自己的家产被外人继承，于是想要给女婿一个考验，这个考验该如何坐就交给孤儿院的人来作为他们的任务。但是并没有说祥子与他的关系，对于孤儿院的人来说这只是一个上级对于他们的考验。初华想出了诈骗这个主意：如果祥子他爸上当了，说明他确实没资格作为丰川家的人，而诈骗过来的钱还给丰川，没有任何损失。这个计谋被初华交给了孤儿院的其他人来实行，初华作为幕后的推手故意没拿一分钱。所以在诈骗团体被抓拿的时候初华没有受到连累。作为奖励，老爷资助了初华去东京上学和出道成为偶像。同时老爷也勒令——初华不得与祥子联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一年后，mujica开始筹办。老爷不希望自己唯一的继承人去搞乐队，于是拆散乐队的任务被交给了初华，初华表示抗拒，于是老爷告诉初华，你一年前诈骗的人就是祥子的父亲，你也不想被祥子讨厌吧？这是为了祥子好，事成之后，你就可以成为丰川家族的影子，辅佐祥子在丰川中的地位，真正的成为祥子的家人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是初华妥协了，在祥子邀请她的时候，就开始筹划着乐队的解散。她告诉祥子要背负他人人生的话那么乐队的赔款也该由她来出，借此架空了祥子对于乐队成员的控制权，为喵梦后面摘面具而不用负责任埋伏笔。暗中诱导喵梦急功近利，最终导致了摘面具。第一次去睦家中时悄悄去睦的房间收集情报，使得镜头里没有初华这个人。在发现了睦的家庭并不好之后刻意不去关注睦的状况诱导了睦的崩溃。在最后的live上再一次左手倒右手，丰川赞助的乐队赔款给丰川建造的会馆，整体的实际损失其实不大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mujica解散了，祥子也离她而去，意识到了不对的初华也开始暗中调查起了祥子的境况，明白了祥子在一年中的打工之苦和mujica对于祥子的意义不仅仅是玩乐如此简单后，这一事实击碎了初华。没有脸面面对祥子和睦的初华开始暗中为自己的行为赎罪，她联系老爷让老爷把祥子接回家中，再次前往睦的家中想要为睦联系医生但是遭到了睦母亲的拒绝，去见睦又被赶了出来。调查了睦的背景后又扮成记者采访素世诱导她去查看睦的情况。重新收集一年前的诈骗的前因后果试图让祥爹振作。并且试着重新组建mujica。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;mujica重组后的老爷再次向祥子和初华施压，于是初华在祥子和老爷面前自爆了，坦白了一切的真相。得知了一切真相而再次崩溃的祥子在雨天逃出了丰川家，初华追了上去，面对着朝自己扔泥巴的祥子，初华告诉了要么回家族，过上再也与乐队无缘的生活，要么彻底与丰川集团切割，与没有了丰川赞助甚至被针对的乐队机组走下去。祥子问初华怎么选，初华告诉祥子自己在自爆的时候就已经被丰川切割了。于是祥子跟着初华回到了乐队。mujica沦为地下乐队，一切从零开始。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="复仇向"&gt;复仇向
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;初华是在岛上的孤儿院长大（沟槽的我为啥这么喜欢写孤儿），岛上人烟稀少以至于连孤儿院都没多少孩子。于是幼年的初华没有亲人和朋友，一次在岛上偶然瞎逛让初华认识到了祥子，祥子便成为了初华唯一的亲人和朋友。怀着想和祥子在一起的想法，初华一个人来到了东京上高中，在网上看到了祥子成立ccc后，初华也决定朝艺人的方向努力，于是成功参加海选出道。在一年后祥子向她发来组乐队的邀请时，初华没多想就答应了。但是mujica的解散让这一切最终都化为了泡影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个月以来祥子的不联系让初华倍感自责，但是她很快就得到了另一个让她震惊的消息：ccc重组了，照片中的祥子洋溢着幸福的笑容。感到难以置信的初华悄悄问了爱音发生什么，得到了“大家都和解了“的回复。于是初华也得知了祥子的家庭困难的情况，但是这让初华认为祥子当初找自己组mujica纯粹就是利用自己的名声和脸，以为在祥子从来没有把她当作亲人甚至朋友看待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在另一边，喵梦厌倦了作为综艺演员的工作，她找上了睦的母亲想要获取更多资源，结果不仅没得到资源，还了解到睦的双重人格并不是演的，而睦母对于自己女儿的态度让喵梦震惊。在四处碰壁后，初华找上了喵梦，问她是否愿意重组mujica，喵梦怀着对睦的愧疚同意了这一请求。但是当喵梦问初华什么邀请祥子时，初华却告诉她：“乐队不需要键盘手”，于是，喵梦也了解到了祥子组建mujica的原因，也明白了自己误解了祥子，组乐队并不是大小姐的过家家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在mujica逐渐组建的过程中，丰川老爷也不满祥子还在便宜学校上学，于是告诉祥子要求她在下学期去国外读书。祥子告诉老爷自己在这边还要朋友不想出国，但是老爷告诉祥子是她指示喵梦加快乐队的节奏导致mujica解散，还告诉她祥子的朋友只是一场泡影。气不过的祥子却看到了mujica再次组建的消息，复活的mujica只有三个人，但是依旧收到了极大的关注。画面上的初华在愤怒的控诉着祥子的背叛，但是台下的观众认为这是舞台剧的世界观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后，喵梦找到了祥子，对她表示自己歉意，并希望祥子可以回到mujica来，因为初华在高负荷的live已经快要坏了，喵梦认为只有祥子才能拯救初华。”当时你不是说要对我们的人生负责吗？初华她信了“。于是祥子在live开始的前半个小时来到了会场，而对此初华并不知情。在看到祥子和睦的回归后，初华只是沉默地背起了吉他，然后继续走向舞台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在舞台上，初华愤怒的指责祥子，喵梦帮祥子挡枪。于是舞台剧的部分变成了吵架现场。但是意识到事情不对的海玲在中途用音乐打断把舞台剧强行拉回了音乐部分。整体最终还是磕磕绊绊的结束了。初华本以为自己成功搞炸了mujica，但是mujica的舞台剧部分却被观众解读为逼真的演技而大获成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祥子明白了初华失控的严重，但是初华已经不愿再搭理祥子，与此同时，祥子也因违抗丰川老爷的安排而再次被迫离开。祥子下定了要背负其他人人生的决心，再喵梦的怂恿下站在了初华家的门口。但是初华除了在舞台剧上外，再也没有对祥子说过一句话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间转眼过了半年，虽然没有了丰川家的赞助，但是祥父站了出来来处理乐队的商务事物。初华越了解事情的全貌，越是发现每个人都有自己的苦衷，而只有自己是个傻了吧唧的痴情却没得到任何回报的人。于是初华最终在自我毁灭的道路上越走越远，乐队里的其他人都想拉住她，但是初华却只是沉默。初华每次在舞台剧中撕心裂肺的咆哮，最终都被观众解读为演戏。初华开始变成了全队里唯一的人偶，她在舞台上展示着真实的自己却被认为是在演戏，在台下的冷漠也被认为粉丝认为符合人设，队友想要拉她却被心之壁防住。初华的状态越来越差，嗓子开始出毛病以至于需要药物才能掩盖，但是乐队的人气却因为初华疯狂的演出一次比一次高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在全国巡演结束后，祥子想在对内召开一个庆功宴，但是初华并没有去。初华在ring的门口偶遇了爱音，问爱音看到自己的队友重演ccc团为什么无动于衷。爱音表示自己信任自己的队友，而自己的队友也信任着她。初华久久不语，而爱音被随后赶来的素世拉去演出。不久后下起了大雨，初华留在原地望着没有星星的夜空，不知道自己是否还能继续相信着祥子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一边，祥子等不到初华一直着急，在社交媒体后看到爱音拉着初华的合照后急忙赶往ring找初华。初华在看到mygo的演出结束后，借了爱音的吉他上台临时加了一场solo表演。初华唱出了自己一年前为祥子偷偷谱写的情歌，此时初华的终于不堪重负，越到后面声音越小。solo结束后，已经几乎发不出声音，随后祥子赶到，最后把初华带回了初华家中。在初华家的门口，祥子发现自己的手机可以直接打开初华家的门锁，进入初华家后，被初华家的杂乱不堪所震惊，决定留在初华家照顾初华，初华没有答应，但是也没有拒绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天乐队的其他成员也赶来看望初华，而初华告诉大家，自己已经唱不了歌了，可以把自己踢了，遭到了大家的一致反对。几天后mujica和sumimi暂停活动，祥子确实履行了自己背负他人人生的诺言，开始和初华同居来照顾初华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半年后，乐队决定转变方向到器乐摇滚上，祥子练起了小号，睦开始用螺丝刀弹电吉他，其他成员也开始尝试不同的乐器，乐队转向的决定终于让初华重新开始信任自己的队友。在mujica的复出演唱会上，再也没有主唱的声音，取之而代的是后摇的旋律。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="为何喜欢"&gt;为何喜欢
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;自己为什么会这么喜欢mygo呢？因为我喜欢看一群神经病少女一起撕逼扯头发，从这一点上我也许确实喜欢小时代。mygo与小时代不同的一点就是小时代推动剧情的方式是和混乱的男女关系，mygo里混乱的是女女关系，9个人各有各的心眼，关系混沌复杂，群像塑造的也不错。类似的作品要么只有两个女主（如石蒜，水魔），关系网太小。要么关系不够混乱、箭头太明显（如少女歌剧），或者剧情更偏“王道”，没有那种细腻而别扭（如gbc）。而mygo在结尾的时候，裂缝和遗憾依然存在，也许就是这种遗憾和缝隙感让我喜欢mygo，而类似的作品又没有第二个了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除开mygo本身的故事对我胃口之外，还有一点就是二创的丰富。回味mygo在开播前，是由一些mygo的小剧场和个人的翻唱的。其中素世的《剪切线》和爱素的膝枕小剧场在mygo没播出一集都会有新的体验。而且mygo剧内反复的回旋镖和镜头语言上的细节，都有不小的讨论空间。贴吧在欢快愉悦的解析这这些细节，造假药。那段日子p站上mygo的小黄文量大管饱，质量细腻。甚至还有《鼓手余名十日谈》这种非常优良的二创作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大量的梗图、广泛的传播、和蔼的社区氛围最终把mygo捧上了一个不可思议他的高度，也引来了大量的观众。这些观众喜欢mygo的点各有不同，众口难调之下mujica根本经不起审视。大量的观众可以造神，也可以彻底摧毁mujica的社区交流环境。在滑坡之下，迅速传播的抽象鉴证梗图（如爱音退队，ccc复辟）进一步加深了观众对于番剧的偏差认知，形成了滑坡的恶性循环，最终一去不复返。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="结尾"&gt;结尾
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我感到悲伤，不仅仅是为mujica动画本身而悲伤，还是为社区的崩塌而悲伤。我知道mujica有他的缺点，但是崩塌也不该如此剧烈。我所怀念的mygo在23年那个秋天，是我备战考研的孤独旅途中为数不多的快乐的时间，我对于这部番剧怀着太多多余的感情，不忍心看到如此结局。我感觉自己就像《老无所依》里的那个逃难的人，过去一切我认为美好的事物最终都远去了，撕裂了，连回忆都受到了影响。在解构、抽象、虚无盛行的时代，我感到无所适从。我也许可以改变自己，融入新的浪潮，成为其中的一份子，但是我做不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我做不到。我最终成为了他人口中的被提纯的结晶和孝子，我成为了继续买武士刀周边的人，也成为了wsd可以肆意妄为的助纣为虐者，我的不愿改变反而使我成为了自己最讨厌的模样。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id="3月30分界线"&gt;3月30分界线
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;mujica在这周也是完结了。回望这一个月，不得不感慨出了好多事情。出了考研分数和分数线，在出分数的时候我感觉天都塌了，出分数线后天是彻底塌了。一个月以来过的是行尸走肉，mujica也在一路走低的同时步入尾声，最终在写下这段的文字的前几天完结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该如何说呢，不得不承认这第十集除了live外的情节拍的确实非常糟糕，剧透的东西不断应验也彻底为这部动漫判了死刑。相比之下第十一集整整二十分钟的舞台的表演我觉得拍的还不错。舞台戏嘛，我在xb3里品鉴了多的去了。说实话如果没有剧透的话我觉得这段情节其实整的还行？可惜剧透彻底摧毁了这一段。第十二集的追妻回倒是中规中矩，我甚至觉得无聊。没办法，在十二集这个节点上实在无法继续爆了，这部动漫的乐子属性也没了。第十三集拍了整整一集的live，歌也好听，顿时感觉那一千大洋的限定cd还是有点价值的。live除了喜欢怼海玲的屁股外，各方面也非常优秀，初华的啧嘴让人听爽了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我该说mujica烂吗？但是这部动漫在观看中带给我的乐子是实实在在的，有趣的二创、假药和非常高的讨论热度也是实实在在的，歌也好听。但是mujica好吗？无法忽视的演出硬伤和意义不明的设定确实令人难以恭维，如果把十二集的时长拉到二十四集也许会好上不少。总得而言，我认为mujica说不上多好，但是也绝没评分所说的那么烂。就好像小明剑魔所说的那样，不要太在乎动漫的评分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，这番还会出第三部，感觉生活似乎又有了盼头，吃上瘾了属于是。虽然不知道会整什么活，但是希望在第三部出来的时候，我自己的想写的一些东西可以写完。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2024游戏总结</title><link>https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 20:55:25 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/125346593_p0.png" alt="Featured image of post 2024游戏总结" /&gt;&lt;p&gt;总结下今年玩的游戏，按时间排序。评价标准：
t0：无可置疑的神作。
t1：很优秀。
t2：平庸中的优秀，或者感觉不适合自己。
t3：平庸&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="马里奥惊奇"&gt;马里奥惊奇
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;多到惊人的创意，惊奇花有种磕多了的感觉，很有意思，也很快乐。除了某个五星跳跃关卡特别操蛋之外，其他大不能关卡难度把握的都很好，而且徽章系统可以逃课。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cocoon"&gt;cocoon
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不错的美术，解密有点深度但是不多，流程偏短，最大的收获就是知道了另一款同类的烧脑游戏《parabox》，列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="p3r"&gt;p3r
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;年初玩的，一直听说是p系列的顶峰，但是说实话感觉剧情上还是比较传统，剧情确实比p5r强一点但也就那样。沟槽的爬塔实在不想评价，战斗系统有一些特色但是感觉不如p5，朝自己脑袋开枪的画面和大招非常酷，狗日的阿特拉斯商法不想评价。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="密特罗德究极复刻"&gt;密特罗德究极复刻
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有些画面实在有些暗，战斗部分简陋但是可以理解毕竟是老游戏了。久闻地图设计惊艳但并没有超出预期，球模式有些时候跳不上去让人高血压，跑图时间过长差评。放在今天依旧优秀但还是过于原汁原味。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="逆转裁判12"&gt;逆转裁判1，2
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;剧情优秀，但是辩论时该出示啥证据、该去哪儿有时候确实想不到。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="星空"&gt;星空
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;没打完，打了一个大支线，优化一坨，mod稀少（没有涩涩也就算了，像滚5一样的另一个人生这种拓展玩法的mod也没有有点无法忍受），星球重复度高，主线流程还没打完（感觉主线有点通马桶，可能是我还没玩到后面的原因），但是支线还是挺有意思的。有点老滚那味。没办法，这味独此一家。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="星际拓荒"&gt;星际拓荒
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个游戏是我复试失败后玩的。印象深刻，剧情非常好，可以排入人生中最令我深刻的剧情之一了，立意深刻。解密也非常有意思，但是有些地方确实不太容易想到（我是真的不知道灯笼鱼那该怎么过，后面是看攻略才知道的）。宇宙的深邃与孤寂令人着迷，氛围营造的相当不错。相比之下DLC虽然也不错，但是还是相较于本体逊色了不少，但是瑕不掩瑜，依旧是一款神作。列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="史蒂芬奇的记忆"&gt;史蒂芬奇的记忆
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏界的百年孤独，解密不多。作为纯粹以剧情为卖点的游戏，沉浸感和氛围感做的很好，一个家族的历史走马观花似的呈现，被浓缩在了不到三个小时的时间里，如梦亦如幻。我还额为写了一篇博客来评价如此神作。列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="恶魔城晓月圆舞曲"&gt;恶魔城：晓月圆舞曲
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;用手机在模拟器玩的，刷魂系统做的挺不错，剧情感觉有点草率。虽然是古老的游戏但是依旧令人着迷，但终究还是太古老了，切魂繁琐，动作系统古老，只能列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="传送门revolution"&gt;传送门:Revolution
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一个同人游戏，可以说是相当不错了。但是解密已经还是比较僵硬，剧情聊胜于无，但是对于这类游戏来说算是优秀。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="学园偶像大师"&gt;学园偶像大师
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;万代的凯子手游，沟槽的万代和沟槽的抽卡系统不想评价。gameplay做的还行但是深度和多样性还是不行。建模可爱，喜欢肥球。事实上直到写下这篇文章我每天上班都会闲着打一把。但是手游实在不行，福利和抽卡资源稀缺，不予排位。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="老头环dlc"&gt;老头环dlc
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;出生的难度设计，幽默的火炬人，狗屎的奖励怀疑在侮辱人，敷衍的地图，比起本体过之犹不及的狗日boss。我打完后也写了一篇blog来吐槽。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="罪恶装备斗争"&gt;罪恶装备：斗争
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;搓招搓不出来，单人部分比较薄弱，感觉还是大乱斗跟适合我。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="黑神话悟空"&gt;黑神话：悟空
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中规中矩的优秀之作。但是这个场景我确实喜欢。详细评测在另一篇blog。（想列t2的，但是个人私人感情加分很多，列位t1）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="渎神2"&gt;渎神2
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中规中矩的银河城，最终boss没打。部分地图做的不错，但是沟槽的跳跳乐还是很多。某些强制打怪的关卡很离谱。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="动物井"&gt;动物井
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在PGN的节目被推荐玩的，解密上非常惊艳，难以想象的脑洞，只有35m的大小更是惊为天人，完全开放的探索架构让每个人都有不同的游戏体验。可以说是银河城的里程碑，列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="幸福工厂"&gt;幸福工厂
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;买了想和群友玩的，但是实在太肝，自己又要备考，看着屎山一样的流水线实在没有优化的动力，感觉自己不适合。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="死锁deadlock"&gt;死锁（deadlock）
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;还在内测的游戏，形式上是dota2+tf2的杂交。游玩体验是全程压力和操作拉满，40分钟的一局几乎没有喘息的时间，全是博弈，爽！国庆就沉迷这款游戏了，就好这口博弈深度高的游戏。可惜挂对于体验得破坏实在严重，社区对于这种上手太难得游戏也是褒贬不一。希望正式版不要削减博弈深度，不要砍反补系统。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="鼓手余名十日谭"&gt;鼓手余名十日谭
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;mygo的同人作品，免费，精致。但是剧情太积极了，无法满足我扭曲的心灵（而且没有女同画面）。在同人作品里算非常不错的。列位t2。（其实想给t1的，但是感觉还是不太合适，和传送门:Revolution一个档位已经很高了）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="小丑牌"&gt;小丑牌
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个挺不错的数值游戏，我开第二把的时候就通了，但是深度和策略还是不行。今年这个游戏居然能拿最佳独立和最佳手游完全无法理解，提名年度更是幽默至极，感觉德不配位，不如杀戮尖塔，列位t3。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="杀戮尖塔"&gt;杀戮尖塔
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这肉鸽前面打不明白，有不错的策略深度，但是感觉随机性还是太大了些，玩不太明白。有点上瘾。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="米塔"&gt;米塔
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;毛子出品的惊喜之作，好久没玩惊悚类游戏了，可惜流程太短。米拉可爱，剧情有意思但是不多。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="一些遗憾"&gt;一些遗憾
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;火纹engage一直到现在还没打完&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id="展望2025"&gt;展望2025
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2025最期待的游戏大概还是怪物猎人荒野和gta6，杀戮尖塔2和mp4也值得关注，希望ns2的性能足够能玩高清60fps的怪猎、mp4和xb。不知道Pragmata和终末地在2025还能不能玩到。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>中国建国后的简史——《筚路维艰》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2024 19:52:18 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/100526387_p0.jpg" alt="Featured image of post 中国建国后的简史——《筚路维艰》" /&gt;&lt;h2 id="起始"&gt;起始
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;某日水群，一个群友发了一段很有意思的历史资料，具体是啥我已经忘了，但是我问了下其书的名字，这本书就是现在要讨论的书——《筚路维艰》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="新民主义社会"&gt;新民主义社会
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上一次把这段历史时期和其他时期详细的区分开，还是在初中的历史课堂上。令我惊讶的是原来但是中共的领导人不仅支持资本主义的发展，还要不少人认为这一段历史时期是不可跳过的。文中对于刘少奇的言论，四个自由的口号和这段时期内对于资本家的放任更是令人震惊。在联想到抗美援朝时期上海罐头厂把发霉的罐头拿去支援前线，不仅令人唏嘘。后面的三反五反也是历史书上从未提到的。但是本书也对三反五反比较略写，感觉这段时期也值得进一步调查。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="效仿苏联"&gt;效仿苏联
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;历史书上对于发展重工业这件事比较清淡描写。但是书中提到党认为应当先发展轻工业才能发展重工业，还认为重工业必须要在国外的援助下才能得以进行。这是为啥什么？值得思考。发展重工业的同时还要求老百姓提高储蓄率，这一点有是为什么？文中也没有提及。但是可以看出，建国后重工业的发展，苏联的工业大礼包应该实实在在的帮了很大的忙。
里面还提到了斯大林一开始对中共并不友好，苏联的工业大礼包是在抗美援朝之后才有的，那么问题来了，在此之前，甚至建国前和抗日时期，斯大林对于中共的态度有是如何的呢？更有趣的一点是：毛泽东在私下表示不喜欢斯大林，想要突破模范苏联的道路，并且在斯大林死后也跟着批判斯大林。尽管批评斯大林后面又在波匈事件后改观了，我们也许可以从中窥见中共和苏联的关系。
波匈事件是一个很大的事件，他使国内的双百政策变为了引蛇出洞，为之后的反右和一系列悲剧埋下了伏笔。但是这个事情本身却并未介绍。日后应该查查。
陈云提出的统招统购，榨干了农民，但是在当时，却并没有更好的方法，因为你到底还是要发展重工业。毛也提出了同时发展一些轻工业改善民生，但是发展的如何，我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="不再模仿苏联"&gt;不再模仿苏联
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们看到了在毛的个人崇拜和全党上下急于求成的作用下，各地疯狂的走向集体化，并且在之后看到了没有机械的情况下集体农业又把苏联的老路走了一遍，毛一直都想避免走苏联的路子，但最后还是走了一遍。
为了超越苏联，毛提出了自己的东西，显然这些东西并不太好，甚至可以说是非常糟糕。我们看到了信阳事件造成的惨状，看到了被称为天府之国的四川成了饥荒最终的地方。但是出乎意料的，大跃进和人民公社的原因有一部分竟然是中央权力的下放，基层只对中央负责却不对人民负责造成的，令人倍感意外。
饿死的都是农民，而城市里的人却饿死不多。这次事件在书中被定义成了人祸，主要原因是减产的情况下却提高了采购指标导致的，但是仔细想想，如果采购指标下降，城市里的人又该如何？彼时重工业的发展已经开始，城市里的人口在重工业发展的脚步中激增，如果不提高采购指标，并允许农民保留自留地，想想之前的粮价飞涨，城市里饿死人也许会造成更加可怕的影响，使中共在日后改革开放反对的声音更大，唉。
书中反复提到了一个标志性的事件——庐山会议，这是中央本来决定放缓使却反而把油门踩死的转折，也是毛个人崇拜、彭德怀等人遭到迫害的一次事件，日后也该留意这次事件。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="文革"&gt;文革
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过了一系列的铺垫，文革开始了。从建国的历史一路看过来，多少能明白文革发动的起因，也多少能明白文革发动具体所造成的影响。毫无疑问的是，文革确确实实是一场浩劫。造成的直接财产损失和人员伤亡数不胜数。但会过头来看，毛对于党内出现了走资派、官僚主义盛行、党内干部开始鱼肉百姓，成为了一个新的剥削阶层等等判断在如今的我们看来确实有一定的道理，至少这些问题在如今的党内是确确实实存在的。苏联的斯大林对此采取的方式是是用暴力机关直接对党内进行清洗。毛不想走斯大林的老路，于是他把希望寄于群众，于是我们就看到了文化大革命——这个也许是人类历史上最大的民粹运动，的发动。
但尽管不可否认文革造成了巨大的损失，但是他在事实上也清洗了国家内所有的高层和中层人员，使得日后的改革在高层和中层没有多少阻力。
有时候也会幻想另一条世界线，如果毛的去世稍微早一些，比如在邓被委以重任之前，那么也许国家当权的就是四人帮，邓派于四人帮的斗争也许会推迟改革开放的时间，甚至会使中国无法走上改革开放的道路。而如果毛去世的晚一些，那么有可能邓会再次被冷藏直到毛的去世，甚至死去，改革开放的进程被推迟或者由于邓的时日无多而走更多的弯路。
在文革中最重要的文件，那就是571工程纪要了。这一文件诞生于70年的庐山会议之后（另一个庐山会议，这个会议也很重要），直接导致了林彪事件。而这份直接批评毛的文件却被毛下令下发至党内干部，哪怕影响了毛的个人威信。而今天这个却成为了禁书。令人感叹。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>聊聊国产第一个3a单机</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2024 23:32:53 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/st31010.jpg" alt="Featured image of post 聊聊国产第一个3a单机" /&gt;&lt;h2 id="一切的起源"&gt;一切的起源
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个游戏是我高中毕业那年的时候才知道的，当时游戏科学公布了一段实机演示。这段演示热度非常高，但是在我看来这些都是些空中楼阁，彼时的我并不认为，一家毫无积累的公司，能做出一个3a游戏。在我看来，尽管彼时中国已经有了一定数量的正版玩家，但是主流玩家终究还是以网游和手游为主，游戏收入的大头也在这里，没有给3a游戏发育的土壤。
后来我和同学聊天时，我同学激动的对我说，他非常期待时机中和四大天王对决的场面。我告诉他，一些大厂已经开始挖游戏科学的人了，我悲观的预测，这个游戏要么胎死腹中，要么又是一款虎头蛇尾，优化奇差的圈钱游戏，只会消耗国人对于国单的热情。而我的同学不以为意，他认为游科的人会忍住高薪的诱惑把游戏做完才跳走，这样那些员工才有更加优秀的简历。我在内心暗暗嘲笑我的同学在大学还没学贪心算法，不懂人心。
我那个玩原神的大学舍友也告诉我，尽管他玩盗版游戏，但是如果黑神话出了他一定会买一份来支持国产，我则直言他种不玩单机游戏的手游玩家还是不要在这上面浪费钱为好。他不悦的问我买不买，我回答如果风评不错我会考虑买一份。
彼时才2021年，我看到太多的人对于这个只有一段实机的游戏给予了不该有的厚望，我只是叹息，国单这些年什么鸟样，我还是知道的。但是steam比较引入注意的国单，还是三色绘恋这种galgame，出一个3a？怎么可能呢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="沉淀"&gt;沉淀
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在发布实机后，游科保持着一年发一段频率更新的游戏的开发进度。每次游科发一小段视频，都会有一些up主一本正经的分析。我只觉得好笑，一段演示有啥好分析的？好不好玩到手不就知道了？慢慢的，知乎也可是逐渐变成米乎，对于这个游戏逐渐也开始充斥着贬低，要么拿这个游戏拐米，要么嘲笑一波老钟，我也受够了在知乎吃屎，从此卸载了知乎。
后来这个游戏的质疑也开始逐渐变多，贴吧也开始有了不少串子，其中黑神话吧也出了不少乐事，比如吧主赛博乞讨，b站一如既往的给予厚望。而我在内心暗自嘲讽b站这些用户有多少会付钱呢？
后来有一次线下试玩，各大主播都给出了不错的评价，但是鉴于2077等游戏的教训，我依旧选择观望。
在公布发售日的时候，定价也一并公布了，268的定价，知乎一如既往的评价不如原神，同时嘲讽b站那些嫌定价低的压根不会出钱买。在当时的我看来，这个定价确实还挺合适的，当然，他的质量得过关。
后来公布了最终预告。在发售前夕，上架了一个性能测试的小工具，在这个时候我身边不少朋友已经预购了黑神话，而关于测试的梗图也在传播，我下载了测试工具，发现自己笔记本的3060居然跑的还挺不错，而在我拿到工资的那一天，我想了想，还是决定也预购一份，如果暴雷了就当是眼瞎了。而且彼时各大测评机构也公布了自己的评分，国内媒体清一色的满分，这般阵仗我以前也不是没见过，所以我只购买了标准版。哪怕到这个时候，我对游戏的质量依旧有一些怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="游玩"&gt;游玩
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏正式发售的时候，我的一些朋友还想着请假去玩黑神话，而我则在公司看着群友的评价，看到群里没有骂声，我悬着的心也放下了一些，难道我国真的要有自己的3a大作了？抱着这一丝小小的疑问，我在下班后，也打开了游戏。
第一眼打开游戏，是十分惊艳的， 玩了太久的ns游戏，第一次看到虚幻5带来的游戏画面，竟有了一种刘姥姥进大观园的感觉。正式进入游戏就遇到了被人吐槽的空气墙，但是之前在群里已经知道，所以还好。
制作人在一开始曾经强调过，这个游戏不是类魂游戏而是类战神游戏，但是在我看来他还是吸收了不少魂类游戏的元素。整体体验跟像是只狼而不是其他人所说的仁王。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="地图设计"&gt;地图设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;整体的地图设计，其实挺不错的，有一些岔路，但不多。地图的整体颜色由于过于单一，所以看到岔路心里就有些烦。第三章苦海那儿四条岔路，实际上只有一条。但是这上来就给四条岔路确实有些让人摸不着头脑。同样是第三章的快活林，两条长岔路让人摸地图也不得不打开网上的攻略地图。第四章也存在同样的问题。而且第四章盘丝洞里不仅色彩单一，元素也大差不差，让人想起了嗜血代码里的教堂。
地图有时候又会有非常明显类魂的恶意这一点在浮屠界尤为明显，独木桥、
把你丢下悬崖的投技、扣你血上限的地图机制。幸好这种东西在游戏中只有浮屠界。而在第四章大把大把的毒怪、第五章的火池，你说这没学魂我是不信的。
但是到了第五章，地图一下回到了最原始的一本道。让人怀疑是不是开始赶工了，而到了第六章，直接给了筋斗云后，地图反而不像是箱庭而像是开放世界，以至于尽管第六章塞了不少东西，依旧被人诟病怀疑赶工。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="动作设计"&gt;动作设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在我看来，黑神话的动作设计大于只狼，低于战神。如果说战神在动作这一块有80分的话，黑神话大概是70分，尽管碰不了传统的act游戏（当然在我看来战神其实更偏arpg一些），但是和大部分arpg相比还是优秀的。但是动作模组还是比较单调。比如三种架势居然共用同一套轻击模组，架势改变的仅仅是切手技和重击。轻击没有对应的蓄力攻击，有类似猎天使魔女的offset但是在教程中没有明确提到。枪的动作模组尽管一定程度上缓解了轻击模组的单调，但是我在游玩过程中只拿到了两把枪，其中一把甚至是整个游戏都要打完了才拿到的。
精魄和变身一定程度上丰富了游戏的战斗体验，但是精魄只能携带一种，变身的cd又有些长，又给了一种带着镣铐跳舞的感觉。精魄升级需要的资源不少，也导致了我40多个小时的游玩时间里使用的精魄其实就寥寥几种。
在预告中，出现了把金箍棒当回旋镖的片段，但是在游戏中主角反而没有这个动作，而这个动作被放在了最终boss上，后来有人经过尝试，发现这个动作也可以通过一定的手段使用出来。令人疑惑为什么这个动作像是被藏起来了一样。游戏中的主角其实缺乏远程攻击的手段但是由有着非常强大的防御远程攻击的能力，这也导致了第二章主角被老鼠射爆时不少人恨得咬牙切齿。几只老鼠在高处射你，他们打不了你可是你却打不到他们，你只能和老鼠干瞪眼，唯一的解法就是绕路。所幸这种情况在游戏中并不多见。
总体来说，黑神话的动作游戏其实是优秀的，但是距离顶尖还是有一定的差距。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="怪物设计"&gt;怪物设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;好不夸张的说，怪物设计这一块黑神话可以甩战神好几条街，前四章几乎没有换皮怪，怪物的战斗模组丰富。令人十分惊喜。可见其推料只充足。boss种类多到了一种奢侈的地步，隔壁老头环都不比上。各类怪物都要各自的背景故事直接写在资料里，而且这些背景故事的质量还非常不错。比类魂游戏高到不知道哪里去了。
在怪物的配置方面， 地图里几乎没有堆怪现象。仇恨也不是吸的很死。这点可以超过了市面上大部分的类魂游戏。
游戏中存在着令人破防的粪怪吗？有，但是不多，大部分boss的快慢刀比起隔壁老头环可以说是仁慈。有些boss数值给的很高（青背龙，敌毒），但是经过一定的练习还是能过去的。有些怪物比较大，玩家只能修脚，但是这些怪物在重击打出硬直后玩家也可以攻击其弱点。游戏中令我觉得不适的boss主要有两：百眼，身上的空气墙让我能空很多次，多动而且无法让他趴下给我一些的输出空间。其次便是紫色魔将，经常性的瞬移和防不胜防的激光差点让我破防。除了boss，一些小怪也有其粪点，第三章的高韧连击光头、会飞的同时还给你上冰冻buff的鸟人、出手毫无预兆的海上僧，得到了大部分人公认的粪怪评价。
但是游戏中依旧存在着一些设计出色的boss，比如寅虎，大开大合，闪避时的特写停顿，尽管难但是打起来依旧爽快。小黄龙也是，长连段但是并不急，有拼刀但是依旧可以识破。敌毒伤害爆炸但是自身血量也低，打起来摸清了规律也还好。黄眉的演出十分不错。大圣、二郎神等也是打起来有一种酣畅淋漓之感。
不仅如此，本作的一对多和多对一也做的不错，大量的1对多都是对方轮番上阵，但是同时又有一些配合，这一点在打四大天王时尤甚，本来1v4应该是非常困难的，但是实际上打起来非常爽快，尤其是处决的演出。而在多对1的时候，比如和老猪联手。这个时候老猪虽然输出不高，但是在关键时候会给你回血，还会吐槽你的表现，即没有“没了老猪就打不过”也没有“这老猪屁用没有”的感觉。和老头环对比起来实在是高下立判。（尤其是老头环打双铁处女那，我打到那里时恨不得把电脑砸了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="剧情"&gt;剧情
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本作的剧情不乏批评之声，我的一些群友就直言第五章的剧情写的是一坨狗屎。但是对于评鉴过火焰纹章if的这种真狗屎的人来说，剧情差点只要别有一些政治上的原则性错误其实问题不大。更何况在我看来，本作的剧情其实不错，哪怕是第五章写的也不错。可能是我对剧情的接受程度比较高吧。
有人锐评猴哥是小丑，我不太明白其想法。我感觉当今对于任何失败的评价都扣上一个小丑的标签，多少有点让人不适。对于原作改编这种行为，我的看法和大多数人一致：别瞎改就成，但是怎么才算瞎改，怎么才算合理的改编，这里不同的人看法也不同。在我看来，黑神话的改编做的其实不错。而其他人对于黑神话是游科之前做的斗战神的继承，我觉得无可厚非，何必在乎这些细枝末节呢？
在讨论剧情之余，文中的台词和配音也是非常有意思。说来奇怪，在此之前我一直觉得2077的配音不错，但是在玩了自家的游戏之后，才明白中文配音应该是什么样子。六丁六甲、老猪、黄眉、二郎神的台词都没有任何违和生硬之处。
初次之外，藏在神影图中的小故事，没章结尾的动画，做的都非常优秀，尤其是第三章结尾的动画《屁》，于西方的性本恶、生来有罪论那套完全相悖，非常对我的胃口。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="社区"&gt;社区
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在游玩的时候，社区氛围也挺不错，s1游戏版里几乎全是黑魂，上一次看到如此盛况还是老头环。就连知乎的态度都有了极大的改变，整体都因此看着顺眼了不少。
社区已经开始畅想今年的tga了，但说实话，不到一个月销量高达两千万，又何必在乎这个tga呢？有人锐评黑神话不如那些顶尖的大作，在我看来，黑神话可能确实需要一些打磨，但黑神话顶尖的美术，而且其他各项都不错，评质量拿下今年tga是完全没问题的。而且今年确实没啥其他更加优秀的大制作的作品了。但是由于黑神话硬刚欧美的政治正确，tga大抵确实拿不到了吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="展望"&gt;展望
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于国产3a这个命题，其实在现在已经明确了：中国确实能做出自己的3a单机。而且中国的玩家也完全养得起国产3a单机。而国产3a必须要传统文化吗？我看未必，在我看来国产3a只有是中国人做出来的就够了。一个土生土长的中国人的灵魂已经被打上了这片土地的烙印，无法轻易洗去。他们做出来的游戏哪怕故事是外国的，其内核也带上了这片土地独有的东西，这一点是我可否认的。
我希望未来能玩到中国人做的坑日战争的游戏，也希望能玩到战国春秋的游戏。也许这些游戏在五六年后，就会如井喷式的出现，对此，我抱着期待。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>走进农民的生活，《江村经济》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><pubDate>Sat, 03 Aug 2024 15:29:07 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/120930938_p0.png" alt="Featured image of post 走进农民的生活，《江村经济》" /&gt;&lt;p&gt;费孝通先生写了两本神书，分别是《乡土中国》和《江村经济》。这两本书不仅介绍了近代中国农村在建国前的种种情况。《乡土中国》介绍了了中国农村人民的精神思想和社会制度，其中对于礼制和德治的讲述令人印象颇为深刻，地域不同使得中医深入人心也在书中有一定的解答。而《江村经济》也是从农村入手，剖析了农村的生产方式，城镇对于农村的影响，婚姻和亲缘关系对于经济的影响，已经农村在那个年代改革所作的尝试和努力，这些内容直到今天有不小的借鉴意义，非常值得一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于农村纺织业的改革非常有意思，国家想要增加出口，农民想要增加收入。但是先进的生产方式不那么容易引进。由原本的分离的家庭小作坊转移到工厂需要资金和人力，但是这笔钱农民并不是很愿意出。工厂的钱大部分由政府的贷款完成，尽管工厂在第一年有盈利（1929年）但是在之后的两年都是亏损，即使工厂亏损农民依旧需要继续投钱，可以看出外地的倾销和政府无法进行价格管控对于改革是不利的。令人惊讶的是，这中改革制度是合作社的制度，看来哪怕是国民党也想通过这种社会主义制度来发展生产，但是就如作者所说，本来应该被投入改革的钱大部分被用以反共，实在令人叹惋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改革有可能带来的不仅是农民收入的提高，还有的是大部分原来在家从事纺织业妇女的失业，这些失业的妇女没有重新回到田地生产，而是进城打工。打工发的工资使得妇女有了个人收入，使妇女的地位上升。有一个例子，讲述了地位上升的妇女和厂中的男人偷情，导致被工厂开除，又被丈夫离婚，回到娘家的妇女地位还不如之前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在农村中，没有完善的信用体系，而农民又不会通过法律来维护自己的权力，导致了在某些时候高利贷把农民的土地剥脱。在一个例子中，一个农民借了7元，却要还30元，令人震惊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得，中国农村家庭纺织业的变化和如今ai绘画对于产业的冲击，有一些相似性。但区别在于：纺织业尽管是农村家庭的主要收入来源，农村的主业依旧是耕地。但是画家如果借不到单子又没有丈夫（或者伴侣）的经济支撑，难以想象会发生什么。而且纺织业在以前的经济中占有一定分量，政府会引导和扶持，如今的插画行业可能就只能交由无形的大手了。但是乐观的看，插画这个行业可能会像肖像画一样萎缩，但是绘画作为爱好却不一定会受到多大的影响，只是方向可能会有所转变罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书的末尾，介绍了农村的船运。对于这一行业的描写让我想起了《边城》，可惜我对于这篇小说的记忆已经不多。对于船业的描写让我感慨物流行业的暴利，这也让我更加疑惑：美国的邮政行业是如何做到亏损的？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>回望时代的缝隙中的俄罗斯，《卡拉马佐夫兄弟》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 23:20:11 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/121061188_p0.jpg" alt="Featured image of post 回望时代的缝隙中的俄罗斯，《卡拉马佐夫兄弟》" /&gt;&lt;p&gt;俄国文学都有一个比较普遍且直观的特点——厚。在图书馆的时候往俄语文学那扫几眼，一般也没几本薄的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是俄国文学作为文学界的t0，不读几本，实在有些遗憾。这么多大师这么多书，那只能挑大师中的大师，杰作中的杰作。在挑书的时候我正试图找一些虚无主义相关的文学，一些外国读书网站推荐了《卡拉马佐夫兄弟》。在此之前我从未读过陀翁的书，于是乎我看了看这书的厚度，又想了想自己正在处于考研复习的阶段，果断放弃了这本书。考研结束后，时间空了出来，我也在这等待成绩到进厂打工的这半年里，断断续续的读完了这本书。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="背景"&gt;背景
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这本书写于1878年，距离巴黎公社的失败已经过去了七年，但是社会社会的景愿却没有消失，陀翁在年轻的时候就开始对社会主义感兴趣，不知道他有是如何看待巴黎公社的失败的。陀翁出生于地主阶层，而写这本书时俄罗斯离废除了农奴制没过多久。陀翁在年轻时因为反对沙皇而入狱，差点被枪毙，但是他不会知道，在他死的50年后沙皇全家将被清算。他更不知道的是，距离他的死亡只剩三年，躺在病床上的他是否已经构思好了卡拉马佐夫这一巨著的下部，我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文学史上有不少未完成的名著，但未完成并不妨碍他们在文学的历史上留下属于自己的痕迹。《城堡》如此，《红楼梦》如此，《卡拉马佐夫》亦是如此。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="人物"&gt;人物
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这本小说除了毛子特有的大部头之位，还有的就是他那极度冗长的人名。里面的人名比《百年孤独》还有冗长，而且同一个人还有一些小名，这给初始阅读造成了极大的困难。但是万幸的是，书在一开始就有一个简要的人物表，囊括了书中出现的所有人物。而且在书的开头就花了一个章节来介绍主要人物的生平和性格，这也在一定程度上降低了阅读难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候我可以看出作者对人物的偏爱。比如阿辽沙，一个虔诚的基督徒，天真而善良，人人都喜爱他。某种意义上这本书所写的就是阿辽沙一步一步变成圣徒的故事，如果这本书顺利写完的话。大哥米嘉，也许是作者心中俄罗斯人的化身，易怒，暴躁，鲁莽，浪费且花钱如流水。却又正直，信仰上帝。但是其他人可能就不被作者所喜爱了，二哥，一个进步主义者，理智，不相信上帝，认为宗教不过是一个被编造出来的故事，有点虚无主义的倾向，却在书的最后表现出了人格分裂，内心痛苦，疯疯癫癫。阿基津，社会主义者，却表现的像一个骗子、小人。以及私生子，一个身世悲惨，寡言少语的角色，受了些二哥的影响，最后自杀，被作者认为是恶魔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="宗教"&gt;宗教
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本书最为让人津津乐道的就是其中关于宗教的讨论了。但遗憾的是，我成长于中国，不信苍天不问鬼神，对于宗教的理解就是一个虚构的故事。难以理解书中的人不信教为啥就被如此批评，而且书中二哥也表达了他的观点：不信教不代表没有了道德。但是书中的其他人都对这点表示否定，在今天我们明白他是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了宗教，书中的神迹、长老的话语都使我非常迷惑，在我看来这就是哄人的鬼把戏。在第二章时我在内心对于这位长老实在没什么好感，因为在我看来所谓神职人员都是拿着空饷骗吃骗喝的家伙。后来长老死时，身体散发出腐臭，我认为这应该时本书的转折，这意味着封建迷信终究敌不过物理定律。但是作者似乎更愿意描写阿辽沙在面对此景依旧在内心坚信上帝，让我很不自在。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="审判"&gt;审判
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;书中另外依旧反感的一点，那就是对于审判的态度。书中不断的强调大哥的内心如何受折磨，又如何描写加科夫的一副冷静的样子。大哥一开始还想着去西伯利亚赎罪，最后还是决定逃跑，在更早之前还有长老遇到的一个谋杀犯。我看到这都有些想笑，书中似乎在强调一个观点：一个人在心灵上受到的惩罚可以抵扣他在现实中犯下的罪过。在我看来如果一个人在内心中犯了罪应该得到心灵上的惩罚，在现实中犯了罪自然也应该得到现实上的惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点让人深思：大哥该死吗？站在上帝视角的我们知道，大哥是冤枉的，但是如果所以的证据都指向他，而他自己也在之前无数次扬言要弑父，他依旧该死吗？我们现实中遇到这种案件确实非常棘手，因为现实并没有所谓的上帝视角，在我们看来大哥就是有罪的。但是话有说回来，大哥真的没有弑父吗？也许是作者在玩弄叙述者的诡计呢？也许二哥所经历的不过是自己的妄想呢？我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="时代"&gt;时代
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;书中描写的时代，是一个处在变迁中的时代，不同的人代表着不同的思想。我无法得知作者代表着谁，但是可以从作者对于笔下人物的态度来猜测作者在思想上可能没那么激进。他依旧相信着宗教的力量，认为宗教可以拯救世人，而那些意图推翻宗教的人则是一群骗子、混蛋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从未来视角看来，多少会感受到一些不可理解之处，但是对于当下的自己来说，自己又何尝不是一个守旧的人呢？我无法理解短视频的好处，无法与互联网上的变性人共情，抵触如今的虚无主义和解构主义的思潮，依旧信仰着民族和国家的叙事。我有与陀翁有何区别呢？陀翁留下的巨著对于人性何社会的描写令人叹服，而我留下的小作文又有几人会理解呢？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>将我与宫崎老贼的爱恨情仇，弃置于此</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/</link><pubDate>Sat, 06 Jul 2024 16:30:11 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/120060943_p0.png" alt="Featured image of post 将我与宫崎老贼的爱恨情仇，弃置于此" /&gt;&lt;p&gt;今天的凌晨零点半，我打通了老头环的dlc。回望自己与魂类游戏的种种过往，总得有个总结。米凯拉丢个身体还得写个小作文，那么我这么多年的魂游经历，写篇博客也是顺理成章的吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="起始魂3"&gt;起始——魂3
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从成就的获取时间来看，我是在2017年的圣诞节前几天开始玩的魂3，刚上高中的我即将完成高中第一个学期的学业，在圣诞节促销的期间买下了这款久闻盛名的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的起始职业选的法师，因为我想当法爷。尽管在开玩前就知道了黑魂难，但是当我死在墓地旁边的宝石结晶虫手下时，我发现我还是低估了这个游戏的难度。我不服气，于是用法师开局自带的那把短剑和结晶虫打了四个小时。四个小时后，我终于干死了这头畜生，而此时，我还没打古达，所以以至于我打古达的时候，觉得这boss还挺简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3.jpg"
width="1920"
height="1080"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3_hu_60cc023f5269ae44.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3_hu_a97bab5f4ec98feb.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="终于打死了宝石结晶虫"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一开始的时候，我会对照着黑魂wiki给的地图和黑桐谷歌的攻略一点一点的舔图。尽管我作为一个法师，我却依旧怀着一颗近战的心，在前期，我的武器从一开始给的短剑，过渡到了后面的结晶老者的刺剑，中期的武器就是朴素的直剑加上魔力附魔。拿到隐身后，宫崎老贼的很多阴谋就变成了笑话。打boss就是躲在远处biubiubiu就好了，这个打法一直持续到了我遇到了不死队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不死队人多， 而且一个滑铲可以干的我妈都不认识，在网上大伙都说不死队最好的打法是背刺，但是我发现怎么都背刺不了（后来我才知道原来背刺的时候要推摇杆往前，只按攻击是不会背刺的）。于是我用盾反打背刺，甚至去找黑骑士练了好久的基本功。到后面看到不死队队长在我面前倒下时，我忽然意识到自己确实是变强了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然后面并非没有逃课，打沙立万时我企图盾反，死麻了之后招了个npc，在远处biubiubiu，很轻松就过了。但是逃得课总得补回来，当我再一次遇到古达时，我便被狠狠的补了一课。古达的出招一板一眼，几乎都能盾反（除了体术）。在用小皮盾最后一次弹开古达的大矛时，在最后一次把手中的利刃从古达的身体里拔出时，我注视着这个倒在地上的英雄似乎依旧挣扎着想要起来，但是他却倒了下去，化为了一团白烟，也作为魂，化作了我的力量。不仅仅是游戏数据上的，我切实的感觉自己的技术似乎有那么一点长进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古达后面的很多boss我都没遇到什么麻烦。直到dlc的隐藏boss，黑龙。我作为一个近战法师，遇到的最大问题居然是输出不够。我当时有两个打法，第一是灵魂矛不断biubiubiu，但是需要把黑龙打死需要不少次法术，这意味着我需要留大量的蓝瓶，而且必须要把灵魂矛打在黑龙的头上，就游玩体验上，和近战差不多。第二种打法是用月光大剑打头，如果想要贪输出的话，也要用战技，这意味着依旧需要预留一些蓝瓶。瓶子给了蓝瓶，那么红瓶也就变少了，容错率自然也就变低了。极低的容错率，使我在这个boss上耗了太多太多时间。也就是在这一刻，一款boss能否过，似乎变成了一个运气的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面我逛贴吧，发现黑龙可以用水银蒸气。于是原来我打黑龙要带的七个蓝瓶一下就缩减成了三个，而且不需要冒险去特意攻击，用这种方法，我仅用了三次就击败了鏖战了十个小时的黑龙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回想那段时光，我很庆幸自己在正确的时间玩到了这么一款游戏，那时的我有时间，有耐心，很乐意在一个boss上不断的尝试大量的时间，而且boss也都很板正，大多了也就自然过了（除了那头黑龙）。打过了黑魂后，我觉得世界上没啥游戏可以难到我（后来发现我错了），我认为自己只有不断的尝试，不断的背板，可以打通大部分所谓的高难游戏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="只狼"&gt;只狼
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;时间来到了两年后，只狼发售了。在这款游戏公布之初，酷爱盾反的我就对这种专注于弹反的玩法表现出了十足的兴趣。于是在即将升入高三的那个盛夏。我决定把只狼作为我在高三阶段的最后一次放纵。我预购了只狼。那时我周五回家后，便打开电脑开始玩只狼，一直玩到周天去上学的那个晚上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只狼都游玩过程中没遇到什么卡太久的boss，过了蝴蝶夫人和赤鬼后几乎就是一路平川了。哪怕是打玄一郎也没遇到太大困难。唯一的例外就是那个无头精英怪。诡异的慢刀和舍不得用道具让我放弃了这个精英怪。我先走的修罗线，于是在老年一心那里卡了很久。但是打过了之后，发现也就那样。后面打年轻一心时，也就打了几次就过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于只狼的打法单一，一般来说在b站上看过别人怎么打之后，自己打就大概有个思路了，后面就是不断的背板并增加熟练度，慢慢自然也就过了。那时候随着越来越多的人通关，只狼相关的视频也从boss打法视频变成了打了各种奇怪mod的狼花式吊打一心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来只狼更新了他的连战模式，并且增加了一个新的技能。上了大学的我兴致勃勃的把这个游戏又下了回来，但是发现自己在新模式中连鬼刑部都打不过，后面便卸载了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="血源"&gt;血源
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上了大学后，我发现社团的值班室里有一台ps4，而且上面装了血源。为了玩这个游戏，我每周值班那天都会从学校的西区跑到东区。那段日子的雪很大，但是浇不灭我对于游戏的热情。后面我学长把他的ps4借给了我，我也得以在寒假打通这个直到今天依旧ps独占的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;血源给我留下最深印象的，居然是他的掉帧问题。我依旧记得在某些场景打个内脏暴击会把帧数从30帧打到15帧。血瓶和子弹的设计也使我不得不小心翼翼探图。虚血的设计是的我拿着我的锯肉刀砍翻了整个亚楠。甚至在打学姐都没失败几次，硬是蛮过了除了孤儿之外的所有boss。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地牢由于没什么吸引我的，而且我时间急迫（比较ps4还得还回去），所以我没去打地牢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里的时候，我发现我玩过的所有魂系dlc，里头的难度都十分变态，dlc的最终boss可以说是比本体阴间了不少。可是说这个也算是魂游的老毛病了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="老头环"&gt;老头环
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在老头环发布之初，我便对这个游戏充满了期待，由于担心自己的电脑带不动，我还在换了一台笔记本电脑。在23年，恰好学校由于疫情不让我返校，这便给我玩老头环创造了绝佳的环境。于是，在老头环开启的那个晚上，我打开了steam，满怀期待的等待这那个启动游戏变为可以启动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老头环比起血源和只狼，更加像是一款正统的魂系游戏，主角可以跳、可以蹲，可以在防御后反击，可以直接削韧，甚至可以骑马在交界地漫游。这些对于角色机能的加强给了我很大的惊喜。和魂3时一样，我在出生的墓地耗费了不少时间，但是在面对打一下只掉一点血的树灵时，我选择了暂时的离开。在一开始我并没有走大路，因此没遇上大树守卫。由于一开始往上走，我打到噩兆妖怪时手里依旧只有着一个+0的木棒，连件衣服都没有。被妖鬼的大棒打死几次后，我意识到了这个游戏和以往的魂系不一样，他是一个开放世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我改道往下走，因为看到论坛上说下面那个岛上有个小圆盾。我拿到了第一把特大剑。把手中的武器强化后，我再次回到了那座城。我惊讶的发现弹反一次居然无法处决，打出来的硬直甚至不够我的特大剑挥一下。更让我惊讶的是几下跳劈也可以出处决，不等的风险居然可以获得相同的收益，自那时起，我便再也没怎么用过盾反了（除了打神皮使者）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在推进地图后，我又在论坛上听说了一个强大的战技——猎奇步伐。于是乎，我拿着一把装着猎奇步伐的厚重巨剑，打穿了整个游戏。在这一百多个小时中，除了打女武神我最终恼羞成怒的换上重甲之外，全程都是一身清凉的嘎子剑战士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老头环的dlc出时，我已经开始了工作，没有大量的时间花费在游戏上。我看着被削过后的猎犬步伐，如同一位老伙计一样，再一次踏上了幽影之地的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管人还在上班，但是断断续续还是花了40个小时打完了dlc。我看着老头环140小时的游戏时间，陷入了沉思。在面对最终boss的时候，我把手中血血怪手臂的战技又换回了猎犬步伐，再一次穿上了打女武神时的那套重甲。在经历了几次尝试后，终于还是打过了。可是为何我的内心却再也没有了战胜对手的喜悦之情呢？我知道手中的武器被戏称为轮椅。我知道我在游玩过程中面对的挫败屈指可数。我知道我在死亡后之后在这一小块的空隙里打打手游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我再也回不到2017年的那个冬天了，我无法拿出四个小时不停的挑战同一个boss。我不知到是不是电脑显卡老化的缘故，在游玩dlc的时候只有打开游戏的半小时时不怎么掉帧。一旦游玩时间增加，这个游戏的掉帧就会越来越严重，将军从空中飞下辟出的五连斩好像劈在了我的显卡上，我根本无法看清他的动作，跟不可能闪避。但是我依旧打败了他，以我的繁文缛节作为代价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring.jpg"
width="2560"
height="1600"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring_hu_e93def979ef09083.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring_hu_4e862a3ccd992c5a.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="和将军"
class="gallery-image"
data-flex-grow="160"
data-flex-basis="384px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还能享受一场酣畅淋漓的战斗吗？我那被生活压弯的脊梁哪怕在我现在的桌前都无法挺直，又有何颜面去面对将军呢？将军的那两把刀是那么的快，b战上的人说想靠闪避将军的那两刀只有80ms的反应时间。我躲不过第二刀，我也无法逃离那个一事无成的自己。七年前的我认为世上没有可以难到我的游戏，七年后的我只能在桌前抱怨自己的周末有这么毫无意义的过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魂游变了，他不再是那个小众游戏， 我也变了，我不再是那个在天上自由飘来飘去的云了。游戏的社区不再是对于剧情和好哥哥的讨论而是哪把轮椅强。我也如同一只被阉割了的猪一般，只能在桌前写着属于自己的小作文。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>What Remains of Edith Finch——游戏里的百年孤独</title><link>https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link><pubDate>Fri, 31 May 2024 22:58:55 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/119019483_p0.jpg" alt="Featured image of post What Remains of Edith Finch——游戏里的百年孤独" /&gt;&lt;p&gt;《What Remains of Edith Finch》这款游戏的剧情时间很短，大概两个小时出头，游戏没有任何解密和收集要素（除了一些成就）。但是就是这短短两个小时的剧情，让这个游戏被誉为游戏界的《百年孤独》。这个称呼对于这款游戏可以说是当之无愧的。两个小时里Finch家族四代人的故事给人留下的震撼让人惊呼第九艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finch家族的存在的一个诅咒，这个家族的每一个人似乎都无法寿终正寝，游戏就围绕着这个家族成员的死亡展开。游戏以倒叙的视角，从家族的最后一个人回到家族的屋子里开始，讲述家族的跨越了四代人的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人离去的方式千奇百怪，而描绘的方式也有时比较隐晦：有的人在饥饿的幻想中死去、有的人进入了自己画中的世界失踪，有的人在凿开了地下室的墙后被火车撞死，有的人在自己想象中的王国里走向了断头台。甚至游戏里叙事的主体——也没有明确的死法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的剧情在完整的同时，把几乎所有的游玩时间的充分的利用起来。游戏只有行走而没有奔跑，这个设计很好，因为这个游戏几乎没有任何赶路的环节，一条路走到底没有回头路。家族的历史在玩家在老屋行走的过程中从主角的回忆中缓缓流出，极为流畅。在这一点上甚至也和《百年孤独》类似——没有一句废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏的末尾，家族的最后一个人立在自己母亲的坟前，为她献花。家族的每一个人在出生时就修好了墓碑，除了他，他可以打破这个诅咒吗？游戏没有给出结果。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>族长的秋天——别了，马尔克斯</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/</link><pubDate>Mon, 13 May 2024 21:20:14 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/118504369_p0.jpg" alt="Featured image of post 族长的秋天——别了，马尔克斯" /&gt;&lt;p&gt;​ 我是在五月二号的晚上读完这本书的，在大多数人都望而生畏的《百年孤独》面前，《族长的秋天》更加晦涩难懂。我读了十几页才忽然发现这十几页全在一个自然段里，书中每一个段都大概有30页长，全书总共6个自然段。一个自然段几乎没几个句号。大量的长句有时让我怀疑自己在做考研英语的阅读理解，尽管我看的是中文。书中有时候会在三种人称之间切换，让人看不明白主语到底时谁，这给阅读造成了极大的困难。与大部分现代小说一样，书中几乎没有一句多余的描写，马尔克斯诗歌一般的语句让写小说的人越读越害怕。有几句让我想起了《红辣椒》中里发了疯的人们，我很喜欢这种像是疯子写出来的语句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 书中的族长——也就是那个独裁者，在最踏上军旅的起初，为的只是看海。后来他把自己的总统府修在了一个可以随时看到加勒比海，然而在故事的结尾，加勒比海却被卖给了外国人，不可谓让人感到讽刺。故事的开头，也就是在族长的视角中，自己是一位令人爱戴的领袖，也许直到他死时他也这么认为。这种印象在他找到自己的替身时逐渐破碎，而在他把自己的兄弟烹饪时，一个残暴的暴君形象就开始从这段充斥着鲜血的文字中溢出了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 马尔克斯的小说我读的也不算少了，最开始接触的《百年孤独》，后面读的《霍乱时期的爱情》，也许是在中间又也许是在后来读的《没有人给他写信的上校》、《枯枝败叶》。《百年孤独》我一开始买来纯粹是觉得这本书的书名很有意思，彼时我对于魔幻现实主义和马尔克斯毫无了解。在翻了十几页后，还在初中的我被书中的长人名和极高的信息量整的头晕脑花。于是此书在很长的一段时间被我束之高阁。不知多久过后的一天，我因无聊便从书架上取本书来看，这一取便取到了蒙灰已久的《百年孤独》。然后我着魔似的在两天内看完了这本书，那个被暴雨淹没的马孔多从此在我的内心留下了无法磨灭的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 于《百年孤独》相比，《霍乱时期的爱情》也是一本优秀的小说，但是就给我内心留下的震撼而言，并没有《百年孤独》那么大，也许是因为后者并不是魔幻现实主义小说的缘故。唯一令我印象深刻只有结尾一生一世罢了。而其他两本，《上校》被我的一位初中同学借走，直到今天他也没有还我。《枯枝败叶》是我在高中时看的，只记得有一段把光比喻成猛兽的描写被我抄了下来。这两部书的情节我完全没有印象了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 马尔克斯笔下的许多人物，族长，奥雷利亚诺，那个一直在追寻自己初恋的小伙子，都是孤独的。族长的孤独和奥雷利亚诺很像，就如奥雷利亚诺回到马孔多时时刻划着一个连自己母亲都不的入内的圈，族长的孤独也是由他自己造成的，他从来没信任过任何人，包括自己的母亲。直到他在自己最后一次锁上自己屋内的三道门阀，死在自己的屋中时。只有母鸡和秃鹰找到了他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 最后再说回《族长的秋天》，我是在s1的论坛上听说了这本小说，论坛上的人认为这本书是马尔克斯的巅峰之作。就语言艺术上，这本书可以说是登峰造极。在魔幻现实上，这本书也高出了《百年孤独》一截。但是不知为何，那种一口气读完的怅然若失之感，在读完这本书后并没有。也许是年纪大了，再也无法静下心来读书罢。在读这本书时，我考研的复试失败了，也没有选择调剂。想着一边找工作一边二战。在看面经的时候对于生活非常迷茫。读到最后，我已经失去了耐心。只想着快快读完，好像在刷题一样看书。读完的第二天，我的舍友凌晨三点爬起来要去海边看海，我在四点的时候也去了，自己一个人。我到了海边才问舍友他们在哪，然后赶过去和他们会合。在海边等待着日出时，我想起了书中的族长，他对于海洋的迷恋只出现了寥寥几次，但是却比其他特征更加让人印象深刻。一个暴君，喜欢看海？哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 这应该是我看的最后一本马尔克斯的小说吧，别了，马尔克斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>