<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Game on 木头人的小木屋</title><link>https://woodman3.github.io/tags/game/</link><description>Recent content in Game on 木头人的小木屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://woodman3.github.io/tags/game/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我与dota2的十一年</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/IMG_8356.png" alt="Featured image of post 我与dota2的十一年" /&gt;&lt;h2 id="引"&gt;引
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti14在前几天结束了，忽然间发现距离我第一次开始玩dota2这个游戏已经过去了快十一年，而上一次玩也已经是三年前了，有感而写。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="缘起"&gt;缘起
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我上小学的时候，周围的人大多在玩lol，可是lol需要实名认证，我的qq很早就绑定了我自己的身份证号，这直接导致了我玩不了lol。玩不了lol这件事给还在上小学时候的我上了朴素的一课：人不能太老实。我懒得注册小号，而qq又不能改身份证，所以很长一段时间我都在听同班的同学们讨论lol的打法，而我在一边只能看着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是天无绝人之路，一个偶然的机会，我知道了世界上还有一个游戏叫dota2（后文简称dota），而且还比lol难，可以玩到比他们难的游戏让我有种小众的优越感，而且dota允许未成年人游玩，只是3小时后收益减半，5小时候收益归零而且不能继续玩，这倒是无所谓，因为dota的英雄不用买，而饰品又得花真金白银，这使得收益显得无可厚非。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota确实有些难，在新手教程时的反补甚至没有键位提示，我去百度搜才知道得按a键才能反补。通过新手教程后我兴奋的去开了一把匹配，然后毫不意外的被血虐了，玻璃心的我在游戏还没结束就被队友骂退了。那一夜我思索良久，决定还是从人机打起，在后面我断断续续的打了五十多把人机，才敢再次开始匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了一些人机的经验后，打匹配多少也不至于被喷了，这时候dota的乐趣也显现出来了，长时间的对局和高强度的博弈，都让我彻底沉迷进这个游戏中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="安利"&gt;安利
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;但是一个人打dota还是有些寂寞，于是我试图把这个游戏安利给我的一些朋友，但是我的朋友也在给我安利lol，我说我的qq号玩不了，“那你为什么不开小号呢？你不愿意接触我们玩的游戏，那我们又为什么要接触你的游戏呢？”。于是我注册了个小号去陪他们玩了几把lol，那几把lol也是我到现在为止打过的少数几把lol，lol这种英雄需要时间去挣金币来买，每周免费英雄轮换的机制也十分讨厌。我买的第一个英雄是大虫子，因为我在一个活动中抽到了他的皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为交换，我成功的把我的两个朋友拉过来打了dota，这两个朋友也是我到现在为止唯二成功安利成功的人。他们陪我打了很长一段时间。组成了我初中生涯的大部分游戏生活，后来上了高中，开始了寄宿生活后，打dota的时间就变少了，上大学后就几乎没打过了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="一些回忆"&gt;一些回忆
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小时候的电脑是老爸在电脑城配的垃圾电脑，四五千的价格连个独显都没有，intel的核显打起dota来连不仅所有特效都得关，分辨率调低，连渲染率都要调到一个比较低的挡位。后来我自己在淘宝上买了个独显，才勉强在一个说得过去的画面下顺利游玩。在我上考上高中后，买了我的第一台笔记本电脑，买的时候没注意显卡，买了1050ti显卡的笔记本，显存我记得只有6g。但是这个配置已经可以在1080p的分辨率下有一个不错的画面了。但是高中玩的少了。后来上了大学换了更好的电脑，虽然下载了dota2，但是再也没怎么玩过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我们一开始打的是国服，但是完美的服务器说不上是多好，掉线的情况时常发生，dota有暂停的好处也就显现了出来，有时候有人掉线，一般都会有人赞同，然后公屏打字：“2min”，意味等一会。但是一般等待的时间都不止两分钟。有时候这两分钟双方都会放下游戏里的爱恨，一起愉快的聊天，比如编造掉线的人要去晾衣服这种。现在想想，三个初中的孩子和一群老登在游戏聊这些家常，还挺有意思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没换起源2引擎之前，十个人总是得在一个河道界面等四五分钟时间，如果太长就得重新匹配，而那个没连进去的人就有几分钟的不能匹配惩罚。有时候等的时间比较长，一群人就会在那个界面聊天。后来换了起源引擎，游戏匹配上后几乎秒进，第一次秒进的时候惊到了我，事实证明底层代码还是可以更新的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最深刻的一场对局是一次二打四，那时比赛打到二十分钟的时候我们非常劣势，然后我断线了，好不容易重连回来发现我的一个朋友和另外两个路人也退了，对面也退了一个。我是蓝猫，另一个朋友是火猫。我们两个继续打了下去，打的时候我开玩笑的说，这把打赢了我们可以吹一年，我们确实赢了。蓝猫有控火猫有输出，我们成功推下了对面。这局没有吹一年，我一直吹到了现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota的英雄太多了，所以一开始的时候我都不知道玩啥，恰好游戏里有一个全英雄挑战，我就把每一个英雄都玩了一遍，有些英雄我连跪了五六把才能赢一把，有些英雄玩着难而且不好玩，这个挑战也让我找到了自己喜欢的英雄，和一些赖皮的玩法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始注册max的账号，开始接触steam，折腾饰品和余额，一开始在steam的市场上卖饰品，后来发现可以通过max来购买饰品，那时候饰品市场还没那么繁荣。但是菠菜已经有了，我也会通过max的app来看看盘口。想不到我初中就接触了菠菜，但是那时我没有自己的手机，更没啥钱，所以几乎没怎么碰过。max上可以看自己对局的质量，我的对局都是normal，只有一局high，还是玩船长连跪六把打的high局，我也不知道为什么连跪六把能上high局。我玩的很菜，不到一千分的天梯水平，但是玩的很快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;max社区后面也做大做强了，演变成了今天的小黑盒，变为了学生中最流行的游戏社区。而dota只是这个庞大社区中小小的一部分，音量甚至不如lol，而我也不再是学生了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ti"&gt;TI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti是dota最大的比赛，也是我接触的第一个电子竞技比赛，那时ti最值得一提的就是那高的惊人的奖金池了，那时我可喜欢和lol的玩家说我们比赛的奖金比你们的高多了，lol的高管则在一篇报道中痛斥这种向玩家祈祷的行为他们是不会采用的。那时还流传着“cn dota,best dota&amp;quot;的神话，玩家们相信自己给v社氪的金都能被自己国家的选手们赢回来，因此也会有更强的氪金意愿。这么多年过去了，cn data的神话已经再也没人提了，奖金池也再也没人关心，电子竞技挣钱的大头也不再是玩家和厂商们的奖金池，而是各个商家的赞助和渠道的收入，这点倒是和传统体育赛事很像。打开b站上的电竞比赛永远都有着xx产商的赞助，或者xx选手的传闻。时代变了很多，但是ti还是那个样子，没有乱七八糟赞助广告，没有独家的观赛渠道，任何人都可以直播，甚至连高昂的奖金池也没有了，这种纯粹的竞赛在这个浮躁的世界是显得如此格格不入，这条路对吗？无人知晓，但是直到今天，这条道路依旧在延续着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以及小本子这种新型付费方式。后面小本子开始演变成了赛季通行证，成了大部分网络游戏的标配，包括氪金手游。曾经的小本子是个很有意思的东西，它的初衷是让你可以在游戏里观赛，当然哪怕你不买也可以在流媒体上看其他人的直播，没有限制。游戏里看在有解说的同时，可以自己看想要的信息，还可以自己研究比赛的录像，我认为这种游戏内看比赛的形式非常好。除了看比赛外，也可以通过完成任务来拿饰品，以前我们开玩笑说，把这些饰品拿完了再卖掉可以把买本子的钱挣回来，实际上我直到今天都没有卖掉这些东西。还有票选至宝选io，预测选手，都是非常有意思的东西，比今天的只是做任务拿奖励的通行证好上很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今dota自己却抛弃了小本子，令人感慨。我也开始厌烦这种模式，第一我没时间做这些狗屎任务，更不想充钱。小本子的初衷只是一张在游戏内观赛的门票和支持比赛的形式，现在却把游戏变得像上班一样，我恨它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cn dota曾经是一个传说，玩家们总是喜欢嘲讽隔壁lol的比赛打不过棒子，而在dota这的棒子则被cn打到关服。“cn dota，best dota”，“偶数年冠军”这都是dota玩家口中的佳话。除了这些赞扬，玩家对于职业选手的要求也非常高，比如“没有冠军，连呼吸都是错的”，有时候还嘲笑隔壁lol对于选手太过宽容，大搞饭圈，导致无法夺冠。这么多年过去了，对隔壁的嘲讽终究还是向回旋镖一样砸到了自己的头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是无可否认的是，cn dota确实有过一段黄金时代，但是黄金时代是何时结束的，就争论不一了。有的人说是在ti6是wings作为中国的最后一块遮羞布在夺冠后被资本搞解散的时候，有的人说是在ti8输掉了近在咫尺的冠军的时候，有人说是在ti10的假赛风波之后。无可争论的是，在ti10之后，属于cn dota的时代，结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看ti10的时候是我最投入的时候，那时我还是大二，刚刚转完专业，满怀着对未来的期待，不仅是对于自己的学业，还有对于cn dota的未来。那时的lgd如日中天，ame稳得好像失去过什么，在淘汰赛上高歌猛进。在胜者组决赛上的时候表现相当不错，和secret对决的最后翻盘更是令人称奇。看完胜决之后，我以为冠军已经是囊中之物，cn dota在四年无冠后总算可以扬眉吐气一把。总决赛那一天，我早早的洗完澡并去买了杯柠檬水和一只烤鸡。在自己的宿舍把柠檬水和伏特加混在一起就着烤鸡吃。我想看着lgd夺冠。但是我没看到，lgd在总决赛打的一坨狗屎，不仅仅是bp的问题，更像是装菜，比如很长一段时间都没有换中立装备，比如ame不合常理的深入带线和队友的见死不救，以及之前的比赛都知道要ban猛犸但是决赛不ban。比赛的疑点越来越多，甚至连雪碧之前的比赛都开始被人研究是否假赛。到底是纯菜还是假赛，我们已经无从知道，但是在那个时候开始，cn dota在我心中，大抵是死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10过后，cn dota在ti的成绩就一落千丈了。别说冠亚了，四强都是奢望，中国赛区的直邀名额被砍，长期没有新鲜血液，打了快十多年了，打的还是那一群人，骂的还是那一群人， 看的还是那一群人。cn dota是什么时候死的呢？不知道了，现在的我们只能麻木的看着他腐败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来，便是亚运会，这次把电子竞技加入到了亚运会中，其中有一个项目便是dota，我们原认为，以cn dota的实力在亚洲这儿显然乱杀，但是在决赛上，差点输给了蒙古。甚至第一把还给了蒙古，要是最后真的在决赛上输给了蒙古，那cn dota可以彻底入土了，万幸的是最终还是赢下了比赛，但是赢得非常凶险。这个金牌和隔壁lol的铜牌相比还是非常亮眼的，给这个游戏注入了些许活力，但是不多。也许在另一个ti8或ti10赢了的世界线，cn dota依旧是半死不活的样子，想象中的一个名词拯救游戏的事情不会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经的我总是认为电子竞技也不输传统竞技，可以加入到传统的体育比赛中去，但是现在dota加入到了亚运赛的项目中，我却不再这么认为了，如果一个游戏的一切规则都掌握在一个公司手中，并且经常变动，观赏性很高但是观赏门槛也高，比赛的人大部分都驼背近视，它真的也算传统竞技吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10结束后有民间选手办了一个互联网杯，各大公司派五个人在下班后打比赛，效果居然还不错，互联网公司的队名和以前打io时的队名有的一拼，乐子很足。也许这就是ti的初衷吧，一群爱好游戏的人聚一块打个游戏，就够了。可惜有华为开挂的消息传来，这个比赛最终还是不了了之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间来到了ti14，也就是我写下这篇文章的这一年，在每年的ti我都会习惯性的去问问群友：“有希望吗？还是ame吗？”答案大都是，没有希望，还是ame。今年依旧如此，但是在小组赛中，两支中国队的表现很好，并且有些强队淹死在了小组赛。社区中开始起了久未燃起的邪念。但是邪念并没有持续多久，没几天其中一支队伍就淘汰了，死的相当难看，于是全村的希望又一次回到了lgd，哦不现在是xg的身上。几天过去，xg被踢入了败者组，一盘冷水浇在了社区那炽热的心上，到此为止了吧。社区的邪念从冠军滑坡为”没事的，六强也不错了，本来就一轮游的货色。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是xg并未停下，”四强很可以了，好好打就行”，“季军是这几年最好的成绩了，就是可惜又要被pv骑脸。”，”什么叫又打入总决赛了？“，”什么叫又打满五场了？“，现实终究不是童话，有一次打满了bo5，又一次亚军，三个亚军终究无法合成一个冠军。也许这是最后一个亚军了吧。比起ti8的不甘，ti10的愤怒，这次只有技不如人。在第二天醒来后打开小黑盒看到3：2的时候，到没多少惊讶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生总是充满遗憾，但是在cn dota的末法时代，还能有一个亚军，已是幸事。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>游戏旅途中的孤独</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:18:38 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224857_1.jpg" alt="Featured image of post 游戏旅途中的孤独" /&gt;&lt;p&gt;前几天打完了《FAR:Lone Sails》感触颇多。我想把这些孤独感塑造的好的游戏记录一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏中的孤独感是个比较稀缺的属性，但是能把这个做好的并不多，因为在游玩的时候大部分情况孤独感都会被其他情感掩盖，所以并不是人少话少就有孤独感。比如《逃生》这种恐怖游戏显然不太可能体会到什么孤独感，《LIMBO》和《星际拓荒》游玩的时候也不会有太多的孤独感，因为大脑在高速运转想着剧情和解密。而且有时候孤独感可能会变成无聊的感觉，比如我在《死亡搁浅》里的时候就会感觉有点无聊。可见孤独感的塑造是非常难得的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="farlone-sails"&gt;FAR:Lone Sails
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏流程很短，我打完只花了两个半小时。但是这两个半小时的体验其实相当不错。游戏整体除了开头的指引外几乎没有文字，因此剧情只能靠自己想。画面大部分对比度都比较低，除了女主角自己和一些关键地方会用红色标出。有点像《辛德勒的名单》里的手法，所以虽然画质不怎么样但是画面确实十分不错的。游玩的主要内容就是开车和解密，我的小车会逐渐有不少在旅途中捡来的行李，有书，有小球，电视和收音机，花盆等等，我喜欢把花盆放在车顶，让它多晒晒太阳。小车也在逐渐升级，会增加帆布，会有吸尘器，会换轮胎，越来越丰富。开车的时候拉开远景，在听着汽笛声和轮胎声的同时看着窗边的美景，别有一番滋味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的末尾陪伴了我们三个小时的小船最后会再一次事故中断裂，我不得不拖着只有一半的残骸到旅途的终点。点燃最后的火焰，看天色逐渐暗下去，知道黑夜降临，火光熄灭。画面陷入一片黑暗，游戏结束，那一刻，一股孤寂的感觉就来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1.jpg"
width="2560"
height="1440"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1_hu_a0ce2853ddff70d0.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1_hu_9852128f37c0a548.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="最后断裂的船"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="旺达与巨像"&gt;旺达与巨像
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;旺达与巨像是我印象最为深刻的游戏，一个男孩为了自己的心上人独自一人骑着马踏上猎杀巨像的旅途，全程没有npc和文字指引，只有一把会发光的剑来指引方向。最后心上人复活了，男孩却也死了。唏嘘。画面也是灰蒙蒙的，好像末日将至。这个游戏在氛围感的塑造上是我玩个的所有游戏里最好的，在《大镖客》和《荒野之息》上都能找到这个游戏的影子。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="少女布丁旅情"&gt;少女布丁旅情
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一款小品游戏，游戏性几乎等于没有。它和《FAR》很像，但是画面上差了不少，作为弥补，它的剧情不错，有点像《少女终末旅行》，BGM很好听，尽管旅途的路上一直是两个人在说相声，偶尔有第三个人，但是看着一望无际的原野，还是会有一中孤寂的感觉，因为世界上就只有这么几个人了，哪怕美少女贴贴也无法遮掩。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>雨水落到大教堂上，滚落到小人物上——《pentiment》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/</link><pubDate>Mon, 21 Jul 2025 21:06:12 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/133054821_p0.jpg" alt="Featured image of post 雨水落到大教堂上，滚落到小人物上——《pentiment》" /&gt;&lt;h2 id="引"&gt;引
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最开始听说这个游戏，是第一次准备考研时想要找《极乐迪斯科》那种剧情好并且可以学英语的代餐，我原本以为我找不到了，但是我在社交平台上还真找到了（忘记是小红书还是小黑盒了）。这个游戏如果打上玩家自制的补丁的话就可以实现中英双语阅读，甚至比极乐迪斯科还要友好，因为极乐迪斯科每次切换语言都要一小段延迟，而这个没有。并且这个游戏在xpg上也有，但是因为考研的时间日益紧张，我玩了开头的五分钟就再也没玩了，当时觉得这种文艺复兴的手绘风看不惯，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年后我再次抱着学习英语的目的打开这个游戏时，是因为我的xgp订阅只剩下两周半的时间，我本想着去玩暗喻幻想，但是暗喻幻想实在是太无聊了，老套的剧情和狗屎的迷宫和简陋的战斗系统丝毫没有让人玩下去的欲望。于是乎我点开了这个游戏，不料一发不可收拾，惊讶的发现自己又找到了一个神作。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="悬疑"&gt;悬疑？
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在游戏的开头，我们扮演这一个远道而来的画师，作为一个小资产阶级给塔兴大教堂画画来打工。不出意外的，大教堂的赞助商在来的时候遇害了，于是我为了避免自己的挚友遇害，不得不去试着找出真凶，于是一个悬疑的侦探游戏拉开了序幕&amp;hellip;吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment1.png"
width="2560"
height="1440"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment1_hu_3c0335d236af7b2.png 480w, https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment1_hu_6329c55dd8b92e69.png 1024w"
loading="lazy"
alt="这可是碰都不能碰的话题"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并非如此，游戏通过对话来收集线索，而收集线索需要时间。整体属于网状叙事，需要从各方调查来查清 真相。但是，游戏并没有给我充分的时间，事实上，你根本不可能在一次把所有的剧情全部集齐，起码要多几个周目才行，在我偷偷从图书馆回来的那个晚上，就在我还在回味捕捉到长老和修士搞基的乐子时，游戏告诉我：会吏官来了，我必须开始指控一个人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;指控？我如何指控？我虽然手里有一些线索，但是我并没有决定性的证据。但是我还是得硬着头皮指控了我最讨厌的长老，我以为会吏官会再给我几天时间找到真凶，但是并没有，几分钟后主教被押到广场，斩首示众。第一幕结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我感到有些难以置信，这时候我才意识到游戏并不是一个常规的推理悬疑游戏，因为你可能根本没找到真凶！你只是为了保护好人而把其他一些有罪的人推了出去罢了。到了第二幕，时间更加紧凑，我只能抓住一条线索，最后把那个和磨坊主偷情的女人推了出去。我感到悲伤但是又无可奈何，我悲伤因为我不确定我推出去的人是否是真凶，我无奈是因为我必须推一个出去，院长不是好人但是我知道他的确不是真凶，我因为可怜的正义感需要找到真凶，但是我却指控一个我不确定是真凶的人。何其悲哀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再第三幕的结尾，当我看到神父在大伙聚会离开的时候，我的心中对于真凶是谁，已经有了答案，但我也知道，真凶的身份已经不重要了，重要的是动机，为什么？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="宗教"&gt;宗教
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;宗教是这个游戏绕不开的话题，感谢汉化，不然如果让我硬啃这些宗教名词和地名我肯定啃不下来。游戏对于宗教的描写不至于基督教，还涉及到了原住民的原始信仰，罗马人的信仰和后来被基督教取代的历史，对于这些异教的着墨也是谜题的迷底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在讨论基督教前，我先聊聊自己在游玩前对于基督教的看法。我认为基督教还是有一些积极作用的，比如通过辩经推进了科学和哲学的进步，传播了基本的普世道德观，维护了基层的安定。但是对于基督教的消极作用，得益于娱乐作品长时间的刻板印象的宣传我对于他的消极作用还是缺乏更加现实的认识。但是在游戏中，基督教在历史中的影子被很好的还原了，值得细说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;塔兴镇的建立和基督教有着密不可分的关系，传言出过两个圣人，其中一个圣人的手臂还作为圣物供奉，这让基督教徒来塔兴朝圣，间接的带动了塔兴的旅游业，也让大教堂可以富丽堂皇，并且有缮写室，使得我们的主人公可以来塔兴打工，可以说，这个虚构的传说一定程度上促进了塔兴的繁荣，使得我们可以在塔兴看到形形色色的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，维护大教堂需要开支，尤其是缮写室和图书馆，这两个是开支的大头，他们促进了知识的传播和维持着文化的传承，可又不得不靠剥削这农民维持。不经如此，院长的日常饮食还很丰盛，就在开头的第一个任务就是寄宿的农家告诉我他们因为上涨的税收而欠了大教堂的钱，恳请我提前支付房租。兵器在吃饭的时候提到了他们最好的白面粉都要给大教堂。第二幕在我去院长家吃饭时也能注意到，院长吃的都是白面包，院长的房间更是豪华（讽刺的是，院长的房间有两个门，一个可以从镇上直接进去，而一扇需要从教堂绕一大段，第一扇门似乎一直都是关着的），甚至连的狗都膘肥体壮。而与此同时农夫家里的人得了病，却连面包都吃不起，哪怕是去树林拣点吃的都不被允许。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment2.png"
width="2560"
height="1440"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment2_hu_bcb1dc1de8ef1dc2.png 480w, https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment2_hu_90df5c9f348817a5.png 1024w"
loading="lazy"
alt="第一幕的洪水，主角可以在温暖的缮写室内继续作业，而他借宿的农民家里的人却不能"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大教堂如此鱼肉百姓，对吗？显然不可能，游戏发生的十六世纪末期宗教改革已经拉开了序幕，主角甚至可以和路德上同一所大学，路德宗的思想也传播到了塔兴这个小镇，大教堂内部的一些人也对新思想抱有开明的态度，甚至就连大教堂的赞助人这种食利阶层都对路德的思想感兴趣，更别提广大农民了。在第二幕，院长加重税收，于是印刷商把反对苛政的《十二条款》印刷传播，不识字的木匠站起来号召人们反抗暴政。后来我才知道，游戏中提到的《十二条款》是真实存在的，德意志帝国的农民在这个时期对于暴政的反抗也是真实存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二幕的主题是关于革命，我们的主角作为一个艺术家，在阶级的划分上属于中间派。这使得他可以同时接触到上层和下层的看法。主角一方面同情农民的吃不上饭的悲惨遭遇，一方面又希望保全大教堂里图书馆的书籍从而认同教堂剥削的合理性，但是我不能决定剧情的大走向，那个演讲的木匠必然被人陷害，愤怒的农名必然冲入大教堂烧毁一切，而在那之后又被雇佣兵残酷的镇压。值得讽刺的是大教堂的僧侣中就有着一个曾经是雇佣兵的人，不知道他看到雇佣兵杀害平民的时候会想什么呢？雇佣兵是外国的，对于他们来说帮助他国镇压暴乱可以说没有丝毫的心理负担，甚至还会因为维护了领主和教会的通知得到赏赐，哪怕暴乱的原因就是这些权贵的挥霍无度，何其讽刺！这么来看也许大一统的国家推翻上层的统治可能性更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在革命之后，富丽堂皇的大教堂被烧为废墟，大部分僧侣和修士也离开了这个小镇。基督教的统治开始减弱，但是，那个曾经和长老偷情的修士居然当上了会吏长，我想不到宗教人员居然可以直接担任政府的实权人员，看来我之前低估了宗教在欧洲社会中的地位。并且在第二幕中我们可以得知，大教堂还需要替领主收税，所以当农民开始抗议教会时，公爵才会出兵镇压。于是封建地主和宗教构成了压迫着小老百姓的两座大山。不知道中国古代的宗教是否会有类似的作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="人民"&gt;人民
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏中对于无产阶级的描绘大都是偏向正面而且善良的，尤其是在第二章被强制在农夫家里吃饭的那一段，农夫已经穷的连黑面包都吃不起了，家里的孩子和妻子都还身患疾病，即使如此，他们依旧把能拿出来的最好的东西给主角吃，哪怕主角比他们富有的多。我在他们的身上看到了一种朴实而坚韧的力量，我没想到这种力量不仅存在于中国历朝历代的无产阶级身上，也存在于西方的无产阶级上，尽管这只是游戏的描写，我也愿意相信在真实的历史中这样的人是广泛存在的。作为对比，我国现在的文娱产业的工作者却致力于描写底层的人性黑暗，不愿相信存在于人民心中的善良，把自己内心的龌龊安在无产阶级的头上，简直无耻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏中出现的每一个人，都有着自己的阶层的职业。人数最多的就是农民和手工业者，其次是教会的僧侣的修女。年龄分布从小孩到老人都有。我们能看到在第一幕还在牙牙学语的丫头在第二幕开始帮自己的父母干活，你问他还认不认得自己的时候她只会迷茫的摇摇头，然后在第三幕嫁人成家生娃，甚至孩子的名字都是第一幕主角的名字，连猫狗都有自己的孩子。你能看到在第二幕羞涩的石匠在第三幕成功和那个自己喜欢的外地女孩结婚生娃，你能看到主角第一幕被偷（其实是明着拿的）的帽子在第二幕被打了个补丁戴在头上，然后在第三幕又打了个补丁传给了自己的孩子。曾经有点呆傻的大个子后来成为了镇上的议员，在最后的圣诞节发表演讲。在听证时不给你好脸色的会吏官成为了路德宗的信徒还写信给第三幕的女孩来还原当时的真相。使劲变迁，城郭如故人民非。去教堂的草地上出现了靠着朝圣者营业的旅馆，烧毁的大教堂远处建起了镇议会，时代在变迁，小镇也在进步（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在革命结束后，不同人对于革命的评价都不一样，有的人认为流血冲突就不该发生，他们认为死了这么多的人什么都没改变是很不划算的，哪怕镇议会成立了，他也认为“老爷们还是在压迫着我们，雇佣兵还是在压迫着我们”。但是大部分人对于革命还是保持着积极的态度，认为教会离开、磨坊主的死和镇议会的成立是个好的开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，我开始思考游戏中的磨坊主属于什么阶层。教会不接受粮食抵税，农民需要把小麦拿去磨坊加工成面粉然后卖掉。农民告诉我如果收成好，磨坊主就会上调磨麦子的价格，但是收成差缺不会降回来。在木匠在广场发表反对压迫的演讲时，磨坊主却跳出来说这群人不过乌合之众，领主的雇佣兵可以轻易的把他们图的一干二净，看来磨坊主也是压榨着农民的一份子，甚至可以说是那个年代资产阶级的缩影。在游戏中和磨坊主对话中可以感受到磨坊主对于农民的不屑，在第二幕农民要被饿死了磨坊主甚至还邀请主角和他一起去打猎，而此时农民连进森林拣点栗子都不被允许，因为“森林是领主和教会的财产”。但是磨坊主身为剥削阶级的一员，却没有足够的武力来武装自己不被农民打死，虽然他那奢华的家中摆着一把来福枪，但是面对愤怒的人民，一把来福枪又能如何呢？当第一声枪响打死了镇中的好人乌里奇时，农民点燃了风车，磨坊主被烧死在了风车里，没有武装的资产阶级终究不过是纸老虎罢了，领主的雇佣兵可不会帮你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然讲了这么多磨坊主的坏话，但是磨坊主的儿子带着他的母亲出逃后在几年后又回来了，不仅再次成为了磨坊主，还成为了镇议会的一员。他与他爹的不同之处就是价格公道了，不剥削农民了，镇上的人也不会把他爹的罪过推到他身上，可能是因为他爹已经被清算的缘故。但是这样的情况又能持续几代人呢？无从得知。有时我想，如果他爹没有被清算，或者没有被那些农民亲手清算，那么他儿子的日子还会好过吗？哪怕他儿子确实是个好人？多半不可能，父债子偿嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成立的镇议会，原本的双修修道院只剩下女修道院，那么收税的职责交给了谁呢？毫无疑问是议会，好在议会刚刚成立，还没有腐败的现象。但是在第三幕中我们也能看得出来议会的人尽管从小镇中产生，但是还是得要对领主负责，在主角绘制壁画的时候就有不少人担心会引发领主的不满，看来担心因为自己的作品得罪上面而被砍头的现象不是老中独有的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第三幕主角换人了，玩家感情深厚的主角在游戏的中途死了而新的主角是从没见过的人，这个剧情怎么在《33号远征队》见过呢？观察社区的评论发现没人讨厌这点，甚至不少人在发现已经死去的主角原来没死后还会非常感动，这么一看这种操作其实没什么值得诟病的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主角死而复生这一点其实有点扯，我想不明白为什么能靠着农民扔掉的黑麦苟活。前面才说农民被剥削的要饿死了，难道革命完之后死了太多人然后粮食反而足够了？或者苛政确实宽容了？也许都有吧。但是看到主角在门后出现的时候，确实是让人始料不及，我以为这个人真正的幕后凶手，谁能想到是一个死人呢？但是还是有一点疑惑，为什么苟活了十八年才发现了地道，而且非得等到这一天才带新主角查明真相，早干嘛去了呢？所幸游戏已经快要结束了，这点剧情上的小瑕疵也没人在意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的真相还是黑了一手基督教，塔兴对于基督教的信仰原来是建立在一场误会上，甚至所有来朝圣的人都被蒙在鼓里。就好这口荒诞主义的结尾，然而我们无法得知镇上的人对于这件事情的看法了，也不知道未来的塔兴又将如何，那个失去了朝圣者的旅馆又将如何维持下去。但是这种故事在现实中无数次的上演过，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment3.png"
width="2560"
height="1440"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment3_hu_43116c8aaafa818f.png 480w, https://woodman3.github.io/p/%E9%9B%A8%E6%B0%B4%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E5%A0%82%E4%B8%8A%E6%BB%9A%E8%90%BD%E5%88%B0%E5%B0%8F%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%8Apentiment/Pentiment3_hu_e8285b06cb09aef3.png 1024w"
loading="lazy"
alt="迷宫女神手中的迷宫原来是罗马浴场的花纹，却被传成了圣母降临的神话"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>《33号远征队》，法国人做的新时代jrpg</title><link>https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/</link><pubDate>Sun, 22 Jun 2025 17:50:06 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/33%E5%8F%B7%E8%BF%9C%E5%BE%81%E9%98%9F%E6%B3%95%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3jrpg/132096500_p0.jpg" alt="Featured image of post 《33号远征队》，法国人做的新时代jrpg" /&gt;&lt;h2 id="玩前"&gt;玩前
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每年的新品节和发布会都会有几部jrpg，但是法国人做的写实系画风jrpg听上去确实有点意思。而且从预告上来说ui有p系列的味道，剧情上也有异度之刃3的味道，从那时起，我就记下了这个游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏首发xgp，权衡之下我决定去充了个xgp会员，虚幻5引擎对于我的3060m来说，还是有些难顶。他和同样是虚幻5引擎的黑神话一样，在玩了一段时间后就会变卡，怀疑是垃圾回收没有做好。游玩的帧数体感上全程在30帧左右，偶尔调到15帧，这在战斗的qte判定的时候非常要命。我在玩的时候不止一次想：要不先换台好点的电脑再回来继续玩吧。于是我在618期间一直再看电脑配件而没在么玩，但是没等到自己想要的价格，所以618结束了我也没把电脑配上。但是我还是把顶着低帧率打通了，不得不感慨自己的适应能力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="gameplay"&gt;gameplay
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这游戏的战斗系统挺有意思，总共5个角色都有自己的特色系统和技能树，尤其是学妹的姿态切换不仅数值都和隔壁杀戮尖塔的观者一样，连强度也一样。让人不由得会心一笑。在回合制的同时还有这非常多的qte和弹反系统。三种弹反模式，后期小怪各种假动作和快慢刀，而且判定时间还短，虽然有意思，但是后期一个弹反断了就导致灭队的事情确实会人血压升高。得亏这游戏可以通过音乐的节奏来弹反，一定程度上降低了难度。但是初见杀还是非常难受（尤其是原色球童这个精英怪必须靠弹反来过，简直逆天）。游戏的战斗系统和战斗界面的ui非常像p5，甚至还有射击这一攻击模式，飞行怪得用射击来打非常讨厌。游戏前期还有通过射击来击破弱点造成大量伤害的设计，但是后期几乎就没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在怪物设计上，大部分小怪都要一个原色版本作为精英怪，这个原色版本有时候会在攻击模组和机制上有些调整，在第二章的末尾还会出一个污染的版本，除此之外没有别的换皮了，这种换皮还好，哪怕你知道他是换皮也无所谓了。而且怪物的种类也确实多。有些boss只能在支线遇到，这些boss在剧情还有着相当重要的作用。如果走主线的时候没打那会丢失不少信息和体验（当然某个18连斩的究极快慢刀boss那错过了就错了吧，这东西看着就不像人打的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;战斗上的符文设计挺不错的，但是符文在可以无限叠加，导致了在多周目下数值会爆炸，策划显然意识到了这一点，他们选择了一个非常逆天的方式来掩盖自己数值设计能力的不足——锁死你的伤害上限。坦白来说这种设计我几乎没怎么遇到过（只在碧蓝幻想里见过）。但是你不得不承认这种方式确实有效果，在第三章也是游戏快要结束的时候解锁了伤害上限。然后我见到了原来学妹的伤害居然如此离谱。boss连演出都没完就被我随便杀了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合来说，游戏的战斗系统设计还是不错的，有深度，有交互，也有着叠数字的乐趣，比大部分jrpg都强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在等级设计上，能看到不少魂系游戏的影子，比如升级时的加点和洗点，武器会通过五维中的某两个来提高属性。比如血瓶和道具都像魂系里的血瓶一样可以通过休息回复。我觉得道具像血瓶一样的设计非常棒，他成功杜绝了玩家舍不得用道具的情况。如果他可以把道具的升级道具别藏在地图里或者需要通过跳跳乐才能取得就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说起跑酷，我不明白为什么一个jrpg要有跳跳乐，简直神经病。尤其是某些符文你就是得需要通过跳跳乐来取得，得亏我没有什么全收集癖好并且他的跳跳乐仅存在于某些符文和道具上，主线的路上没有，不然这东西高低得把人逼疯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这游戏的地图上设计属于一本道模式，不会像魂系游戏那样给你整个捷径（但是我记得前面的地图有时候还是会有一些捷径设计，不多）。虽说是一本道，但是游戏还是有不少岔路的和环状结构的，同时因为没有地图而且地图设计上缺乏标志性的记忆物，而且jrpg的舔图模式和魂系游戏完全不同，导致很容易打完一场战斗后不知道路怎么走了。这点不太好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的场景做的十分壮丽，也许是虚幻5的功劳，但是各种不重样的绝景确实让人感慨法国人搞艺术确实有一手。在华丽的光影特效和建模下，游戏的过程cg表现的相当不错。也许是因为看惯了二次元或者是cg中音乐差了点味道，我有点带入不进去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏也融合了魂的篝火设计，甚至连传火祭祀场的设计也搬过来了。说实话我并不反感，但是我不理解为什么营地必须在全局地图里才能用，这使得推图的过程中想要升级武器的话就会多花几步，制作者意识到了这个问题却把在篝火处回到营地的功能放到了游戏的中后场，难以理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="剧情"&gt;剧情
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏的剧情有着不少的争议，有一个群友就告诉我，这游戏的剧情在打完司灯后就开始粪了。于是我在游玩的时候一直报着这游戏的剧情会怎么烂掉好奇心去推图。但是在打完那个boss后，不得不说确实是一个相当大的转折，但是说不上变糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的开局和会话非常简洁，在开头的半个小时就进入了游戏的主线远征，而且几乎没有口述世界观的情况，这也是我喜欢的，因为我认为好的叙事就应该剔除多余的东西，就像现代小说一样。然而简洁干练的叙事非常考验编剧的底蕴，（在这里点名批评绯红结系，一个能讲好的故事被编排的狗屁不通）并且容易被认为是谜语人。遗憾的是，33编剧的能力虽然算不上差，但是确实难以驾驭这种叙事方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏的剧情前期，还是非常王道的jrpg设计：踏上旅程，找齐队友，认识伙伴并探索世界。但是游戏整体的基调还是非常悲凉的，世界里的人在一定的岁数后就会死去，一代又一代的人们前仆后继的去挑战并为后人铺路，开局新手村一起上岸的队友们几乎死没了，这些都在强调这游戏整体压抑的基调，这一点上和异度之刃3非常像，我喜欢异度之刃3，自然也喜欢33。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说时候前期的剧情还是有些无聊的，就是把队友找齐，但是并没有揭露世界观。虽然几个cg也确实暗示了后面会有大活发生。在进入中期，也就是第一章的末尾，男主壮烈牺牲了。对于男主牺牲并且更换主角这一点确实有不少争议，但是我是欣赏这种行为的，这么多年来jrpg在剧情上在结构上几乎没有什么大刀阔斧的革新，我很惊讶一个法国公司居然敢直接写死已经陪伴了玩家十个多小时的角色，（要知道异度之刃和p系列一般会写死的角色都不会能玩太久，因为投入的资源会浪费）而且还是主角，无论如何，这种勇气还是值得鼓励的。让一个在之前从来没出现过的角色来顶替死去的男主，继承他的资源和羁绊，不得不说确实是一个争议十分大的选择。我在此不想讨论男主是否该死，也不想讨论两个男主哪个的角色魅力更足，是否有牛头人情节等问题。因为我觉得这种讨论一般辨不出啥结果，剧情这种东西越辩越经不起推敲，不如好好沉浸进氛围里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男主的死亡虽然冲击力十足，但是还是在jrpg的范围内，按照传统jrpg的套路，剧情上应该开始逐渐揭露世界观，发现新的敌人，并开始反转了。但是编剧还在剧情上藏，诚然这确实为后面的反转做了铺垫，但是也让不少人诟病这是谜语人，我个人其实不喜欢谜语人这个形容词，但是不得不承认前文提到的简洁的叙事法则在此时暴露出了他的缺陷，就是这个剧情确实不太好懂，以至于在第三章的开头才通过回忆的方式，揭露最后的真相，从而把一切的来龙去脉讲明白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我虽然被提前剧透了男主会死亡，但是在游玩第二章的时候还是会猜想：也许男主后面会复活呢？也许杀死男主的就是未来的男主呢？幸好游戏并没有做这种循规蹈矩的剧情，男主确实是死了，死透了，没有一丝丝复活的可能。也正是因为男主的死亡，点名了游戏的题——远征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是伴随着远征这个“题”，剧情上另一个让人诟病的一点也来了。从远征而开始的故事，在故事中一直渲染的远征的壮烈，无论前面远征队的遗言与尸体还是角色自己的父母故事，都在围绕远征这一个宏大而悲壮的主题。在第二章的结尾，33号远征队终于把他们的旗帜插在了历石之巅，然后太阳破晓，镜头拉远，在一开始就接近团灭的远征队终于完成了这么多年的远征，在一任又一任的前仆后继下达成了目标。如果故事就在此结束，那么这就是一个标准的王道故事，甚至可以说是写的非常出彩的、非常符合老中人传统价值观的王道故事。但是编剧不止于此，在远征队回家的路上，队员们看着彼此，既欢喜又迷茫——结束了吗？真的成功了吗？我们可以就这么回家了吗？是啊，学妹的谜题还么解开，计策人到底是谁还无人知晓，似乎还有不少问题没有答案，虽然情绪上我们似乎确实得到了满足，但是真的就这么结束了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并没有，于是第三章开始了，所有的谜题在此被揭开，世界其实是一幅画，这幅画之所以存在是因为一个家庭的悲剧（尽管这个悲剧的具体来龙去脉并没有讲）。于是原本宏大的远征的一切不过是因为上位维度的一件家庭悲剧。格局被缩小了，虽然他在逻辑上讲得通，但是大部分人还是不愿意买账。在故事的结尾，有两个选择，一个是选择毁了这幅画，也毁灭了这个世界，远征彻底失败，但是现实中的家庭就可以走出悲剧，重新面向未来。另一个选择是继续维持这幅画，远征得到成功，这个世界的几乎所有人都得到了happyend，但是现实中的妹妹永远被困在了画中，哥哥永远不得解脱，现实中的家庭依旧支离破碎，悲剧依旧在延续。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个游戏并没有好的结局，两个结局其实都是坏结局。也许是这个原因，剧情带了一些虚无主义的色彩，在我看来游戏剧情里有些虚无主义无可厚非，但是不少人讨厌这点。在传统王道爽文大行其道的今天，能看到这种剧情确实是一个惊喜。也许有的人认为现实世界已经足够糟糕了，在虚拟世界还给自己找不痛快是自讨无趣，但是也有人就是喜欢这种悲剧式的故事，比如我。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>2024游戏总结</title><link>https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2025 20:55:25 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/2024%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%80%BB%E7%BB%93/125346593_p0.png" alt="Featured image of post 2024游戏总结" /&gt;&lt;p&gt;总结下今年玩的游戏，按时间排序。评价标准：
t0：无可置疑的神作。
t1：很优秀。
t2：平庸中的优秀，或者感觉不适合自己。
t3：平庸&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="马里奥惊奇"&gt;马里奥惊奇
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;多到惊人的创意，惊奇花有种磕多了的感觉，很有意思，也很快乐。除了某个五星跳跃关卡特别操蛋之外，其他大不能关卡难度把握的都很好，而且徽章系统可以逃课。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cocoon"&gt;cocoon
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;不错的美术，解密有点深度但是不多，流程偏短，最大的收获就是知道了另一款同类的烧脑游戏《parabox》，列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="p3r"&gt;p3r
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;年初玩的，一直听说是p系列的顶峰，但是说实话感觉剧情上还是比较传统，剧情确实比p5r强一点但也就那样。沟槽的爬塔实在不想评价，战斗系统有一些特色但是感觉不如p5，朝自己脑袋开枪的画面和大招非常酷，狗日的阿特拉斯商法不想评价。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="密特罗德究极复刻"&gt;密特罗德究极复刻
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有些画面实在有些暗，战斗部分简陋但是可以理解毕竟是老游戏了。久闻地图设计惊艳但并没有超出预期，球模式有些时候跳不上去让人高血压，跑图时间过长差评。放在今天依旧优秀但还是过于原汁原味。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="逆转裁判12"&gt;逆转裁判1，2
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;剧情优秀，但是辩论时该出示啥证据、该去哪儿有时候确实想不到。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="星空"&gt;星空
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;没打完，打了一个大支线，优化一坨，mod稀少（没有涩涩也就算了，像滚5一样的另一个人生这种拓展玩法的mod也没有有点无法忍受），星球重复度高，主线流程还没打完（感觉主线有点通马桶，可能是我还没玩到后面的原因），但是支线还是挺有意思的。有点老滚那味。没办法，这味独此一家。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="星际拓荒"&gt;星际拓荒
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个游戏是我复试失败后玩的。印象深刻，剧情非常好，可以排入人生中最令我深刻的剧情之一了，立意深刻。解密也非常有意思，但是有些地方确实不太容易想到（我是真的不知道灯笼鱼那该怎么过，后面是看攻略才知道的）。宇宙的深邃与孤寂令人着迷，氛围营造的相当不错。相比之下DLC虽然也不错，但是还是相较于本体逊色了不少，但是瑕不掩瑜，依旧是一款神作。列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="史蒂芬奇的记忆"&gt;史蒂芬奇的记忆
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏界的百年孤独，解密不多。作为纯粹以剧情为卖点的游戏，沉浸感和氛围感做的很好，一个家族的历史走马观花似的呈现，被浓缩在了不到三个小时的时间里，如梦亦如幻。我还额为写了一篇博客来评价如此神作。列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="恶魔城晓月圆舞曲"&gt;恶魔城：晓月圆舞曲
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;用手机在模拟器玩的，刷魂系统做的挺不错，剧情感觉有点草率。虽然是古老的游戏但是依旧令人着迷，但终究还是太古老了，切魂繁琐，动作系统古老，只能列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="传送门revolution"&gt;传送门:Revolution
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一个同人游戏，可以说是相当不错了。但是解密已经还是比较僵硬，剧情聊胜于无，但是对于这类游戏来说算是优秀。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="学园偶像大师"&gt;学园偶像大师
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;万代的凯子手游，沟槽的万代和沟槽的抽卡系统不想评价。gameplay做的还行但是深度和多样性还是不行。建模可爱，喜欢肥球。事实上直到写下这篇文章我每天上班都会闲着打一把。但是手游实在不行，福利和抽卡资源稀缺，不予排位。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="老头环dlc"&gt;老头环dlc
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;出生的难度设计，幽默的火炬人，狗屎的奖励怀疑在侮辱人，敷衍的地图，比起本体过之犹不及的狗日boss。我打完后也写了一篇blog来吐槽。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="罪恶装备斗争"&gt;罪恶装备：斗争
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;搓招搓不出来，单人部分比较薄弱，感觉还是大乱斗跟适合我。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="黑神话悟空"&gt;黑神话：悟空
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中规中矩的优秀之作。但是这个场景我确实喜欢。详细评测在另一篇blog。（想列t2的，但是个人私人感情加分很多，列位t1）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="渎神2"&gt;渎神2
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中规中矩的银河城，最终boss没打。部分地图做的不错，但是沟槽的跳跳乐还是很多。某些强制打怪的关卡很离谱。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="动物井"&gt;动物井
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在PGN的节目被推荐玩的，解密上非常惊艳，难以想象的脑洞，只有35m的大小更是惊为天人，完全开放的探索架构让每个人都有不同的游戏体验。可以说是银河城的里程碑，列位t0。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="幸福工厂"&gt;幸福工厂
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;买了想和群友玩的，但是实在太肝，自己又要备考，看着屎山一样的流水线实在没有优化的动力，感觉自己不适合。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="死锁deadlock"&gt;死锁（deadlock）
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;还在内测的游戏，形式上是dota2+tf2的杂交。游玩体验是全程压力和操作拉满，40分钟的一局几乎没有喘息的时间，全是博弈，爽！国庆就沉迷这款游戏了，就好这口博弈深度高的游戏。可惜挂对于体验得破坏实在严重，社区对于这种上手太难得游戏也是褒贬不一。希望正式版不要削减博弈深度，不要砍反补系统。列位t1。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="鼓手余名十日谭"&gt;鼓手余名十日谭
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;mygo的同人作品，免费，精致。但是剧情太积极了，无法满足我扭曲的心灵（而且没有女同画面）。在同人作品里算非常不错的。列位t2。（其实想给t1的，但是感觉还是不太合适，和传送门:Revolution一个档位已经很高了）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="小丑牌"&gt;小丑牌
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一个挺不错的数值游戏，我开第二把的时候就通了，但是深度和策略还是不行。今年这个游戏居然能拿最佳独立和最佳手游完全无法理解，提名年度更是幽默至极，感觉德不配位，不如杀戮尖塔，列位t3。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="杀戮尖塔"&gt;杀戮尖塔
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这肉鸽前面打不明白，有不错的策略深度，但是感觉随机性还是太大了些，玩不太明白。有点上瘾。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="米塔"&gt;米塔
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;毛子出品的惊喜之作，好久没玩惊悚类游戏了，可惜流程太短。米拉可爱，剧情有意思但是不多。列位t2。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="一些遗憾"&gt;一些遗憾
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;火纹engage一直到现在还没打完&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id="展望2025"&gt;展望2025
&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;2025最期待的游戏大概还是怪物猎人荒野和gta6，杀戮尖塔2和mp4也值得关注，希望ns2的性能足够能玩高清60fps的怪猎、mp4和xb。不知道Pragmata和终末地在2025还能不能玩到。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>聊聊国产第一个3a单机</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/</link><pubDate>Wed, 04 Sep 2024 23:32:53 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%81%8A%E8%81%8A%E5%9B%BD%E4%BA%A7%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AA3a%E5%8D%95%E6%9C%BA/st31010.jpg" alt="Featured image of post 聊聊国产第一个3a单机" /&gt;&lt;h2 id="一切的起源"&gt;一切的起源
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这个游戏是我高中毕业那年的时候才知道的，当时游戏科学公布了一段实机演示。这段演示热度非常高，但是在我看来这些都是些空中楼阁，彼时的我并不认为，一家毫无积累的公司，能做出一个3a游戏。在我看来，尽管彼时中国已经有了一定数量的正版玩家，但是主流玩家终究还是以网游和手游为主，游戏收入的大头也在这里，没有给3a游戏发育的土壤。
后来我和同学聊天时，我同学激动的对我说，他非常期待时机中和四大天王对决的场面。我告诉他，一些大厂已经开始挖游戏科学的人了，我悲观的预测，这个游戏要么胎死腹中，要么又是一款虎头蛇尾，优化奇差的圈钱游戏，只会消耗国人对于国单的热情。而我的同学不以为意，他认为游科的人会忍住高薪的诱惑把游戏做完才跳走，这样那些员工才有更加优秀的简历。我在内心暗暗嘲笑我的同学在大学还没学贪心算法，不懂人心。
我那个玩原神的大学舍友也告诉我，尽管他玩盗版游戏，但是如果黑神话出了他一定会买一份来支持国产，我则直言他种不玩单机游戏的手游玩家还是不要在这上面浪费钱为好。他不悦的问我买不买，我回答如果风评不错我会考虑买一份。
彼时才2021年，我看到太多的人对于这个只有一段实机的游戏给予了不该有的厚望，我只是叹息，国单这些年什么鸟样，我还是知道的。但是steam比较引入注意的国单，还是三色绘恋这种galgame，出一个3a？怎么可能呢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="沉淀"&gt;沉淀
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在发布实机后，游科保持着一年发一段频率更新的游戏的开发进度。每次游科发一小段视频，都会有一些up主一本正经的分析。我只觉得好笑，一段演示有啥好分析的？好不好玩到手不就知道了？慢慢的，知乎也可是逐渐变成米乎，对于这个游戏逐渐也开始充斥着贬低，要么拿这个游戏拐米，要么嘲笑一波老钟，我也受够了在知乎吃屎，从此卸载了知乎。
后来这个游戏的质疑也开始逐渐变多，贴吧也开始有了不少串子，其中黑神话吧也出了不少乐事，比如吧主赛博乞讨，b站一如既往的给予厚望。而我在内心暗自嘲讽b站这些用户有多少会付钱呢？
后来有一次线下试玩，各大主播都给出了不错的评价，但是鉴于2077等游戏的教训，我依旧选择观望。
在公布发售日的时候，定价也一并公布了，268的定价，知乎一如既往的评价不如原神，同时嘲讽b站那些嫌定价低的压根不会出钱买。在当时的我看来，这个定价确实还挺合适的，当然，他的质量得过关。
后来公布了最终预告。在发售前夕，上架了一个性能测试的小工具，在这个时候我身边不少朋友已经预购了黑神话，而关于测试的梗图也在传播，我下载了测试工具，发现自己笔记本的3060居然跑的还挺不错，而在我拿到工资的那一天，我想了想，还是决定也预购一份，如果暴雷了就当是眼瞎了。而且彼时各大测评机构也公布了自己的评分，国内媒体清一色的满分，这般阵仗我以前也不是没见过，所以我只购买了标准版。哪怕到这个时候，我对游戏的质量依旧有一些怀疑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="游玩"&gt;游玩
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏正式发售的时候，我的一些朋友还想着请假去玩黑神话，而我则在公司看着群友的评价，看到群里没有骂声，我悬着的心也放下了一些，难道我国真的要有自己的3a大作了？抱着这一丝小小的疑问，我在下班后，也打开了游戏。
第一眼打开游戏，是十分惊艳的， 玩了太久的ns游戏，第一次看到虚幻5带来的游戏画面，竟有了一种刘姥姥进大观园的感觉。正式进入游戏就遇到了被人吐槽的空气墙，但是之前在群里已经知道，所以还好。
制作人在一开始曾经强调过，这个游戏不是类魂游戏而是类战神游戏，但是在我看来他还是吸收了不少魂类游戏的元素。整体体验跟像是只狼而不是其他人所说的仁王。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="地图设计"&gt;地图设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;整体的地图设计，其实挺不错的，有一些岔路，但不多。地图的整体颜色由于过于单一，所以看到岔路心里就有些烦。第三章苦海那儿四条岔路，实际上只有一条。但是这上来就给四条岔路确实有些让人摸不着头脑。同样是第三章的快活林，两条长岔路让人摸地图也不得不打开网上的攻略地图。第四章也存在同样的问题。而且第四章盘丝洞里不仅色彩单一，元素也大差不差，让人想起了嗜血代码里的教堂。
地图有时候又会有非常明显类魂的恶意这一点在浮屠界尤为明显，独木桥、
把你丢下悬崖的投技、扣你血上限的地图机制。幸好这种东西在游戏中只有浮屠界。而在第四章大把大把的毒怪、第五章的火池，你说这没学魂我是不信的。
但是到了第五章，地图一下回到了最原始的一本道。让人怀疑是不是开始赶工了，而到了第六章，直接给了筋斗云后，地图反而不像是箱庭而像是开放世界，以至于尽管第六章塞了不少东西，依旧被人诟病怀疑赶工。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="动作设计"&gt;动作设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在我看来，黑神话的动作设计大于只狼，低于战神。如果说战神在动作这一块有80分的话，黑神话大概是70分，尽管碰不了传统的act游戏（当然在我看来战神其实更偏arpg一些），但是和大部分arpg相比还是优秀的。但是动作模组还是比较单调。比如三种架势居然共用同一套轻击模组，架势改变的仅仅是切手技和重击。轻击没有对应的蓄力攻击，有类似猎天使魔女的offset但是在教程中没有明确提到。枪的动作模组尽管一定程度上缓解了轻击模组的单调，但是我在游玩过程中只拿到了两把枪，其中一把甚至是整个游戏都要打完了才拿到的。
精魄和变身一定程度上丰富了游戏的战斗体验，但是精魄只能携带一种，变身的cd又有些长，又给了一种带着镣铐跳舞的感觉。精魄升级需要的资源不少，也导致了我40多个小时的游玩时间里使用的精魄其实就寥寥几种。
在预告中，出现了把金箍棒当回旋镖的片段，但是在游戏中主角反而没有这个动作，而这个动作被放在了最终boss上，后来有人经过尝试，发现这个动作也可以通过一定的手段使用出来。令人疑惑为什么这个动作像是被藏起来了一样。游戏中的主角其实缺乏远程攻击的手段但是由有着非常强大的防御远程攻击的能力，这也导致了第二章主角被老鼠射爆时不少人恨得咬牙切齿。几只老鼠在高处射你，他们打不了你可是你却打不到他们，你只能和老鼠干瞪眼，唯一的解法就是绕路。所幸这种情况在游戏中并不多见。
总体来说，黑神话的动作游戏其实是优秀的，但是距离顶尖还是有一定的差距。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="怪物设计"&gt;怪物设计
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;好不夸张的说，怪物设计这一块黑神话可以甩战神好几条街，前四章几乎没有换皮怪，怪物的战斗模组丰富。令人十分惊喜。可见其推料只充足。boss种类多到了一种奢侈的地步，隔壁老头环都不比上。各类怪物都要各自的背景故事直接写在资料里，而且这些背景故事的质量还非常不错。比类魂游戏高到不知道哪里去了。
在怪物的配置方面， 地图里几乎没有堆怪现象。仇恨也不是吸的很死。这点可以超过了市面上大部分的类魂游戏。
游戏中存在着令人破防的粪怪吗？有，但是不多，大部分boss的快慢刀比起隔壁老头环可以说是仁慈。有些boss数值给的很高（青背龙，敌毒），但是经过一定的练习还是能过去的。有些怪物比较大，玩家只能修脚，但是这些怪物在重击打出硬直后玩家也可以攻击其弱点。游戏中令我觉得不适的boss主要有两：百眼，身上的空气墙让我能空很多次，多动而且无法让他趴下给我一些的输出空间。其次便是紫色魔将，经常性的瞬移和防不胜防的激光差点让我破防。除了boss，一些小怪也有其粪点，第三章的高韧连击光头、会飞的同时还给你上冰冻buff的鸟人、出手毫无预兆的海上僧，得到了大部分人公认的粪怪评价。
但是游戏中依旧存在着一些设计出色的boss，比如寅虎，大开大合，闪避时的特写停顿，尽管难但是打起来依旧爽快。小黄龙也是，长连段但是并不急，有拼刀但是依旧可以识破。敌毒伤害爆炸但是自身血量也低，打起来摸清了规律也还好。黄眉的演出十分不错。大圣、二郎神等也是打起来有一种酣畅淋漓之感。
不仅如此，本作的一对多和多对一也做的不错，大量的1对多都是对方轮番上阵，但是同时又有一些配合，这一点在打四大天王时尤甚，本来1v4应该是非常困难的，但是实际上打起来非常爽快，尤其是处决的演出。而在多对1的时候，比如和老猪联手。这个时候老猪虽然输出不高，但是在关键时候会给你回血，还会吐槽你的表现，即没有“没了老猪就打不过”也没有“这老猪屁用没有”的感觉。和老头环对比起来实在是高下立判。（尤其是老头环打双铁处女那，我打到那里时恨不得把电脑砸了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="剧情"&gt;剧情
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本作的剧情不乏批评之声，我的一些群友就直言第五章的剧情写的是一坨狗屎。但是对于评鉴过火焰纹章if的这种真狗屎的人来说，剧情差点只要别有一些政治上的原则性错误其实问题不大。更何况在我看来，本作的剧情其实不错，哪怕是第五章写的也不错。可能是我对剧情的接受程度比较高吧。
有人锐评猴哥是小丑，我不太明白其想法。我感觉当今对于任何失败的评价都扣上一个小丑的标签，多少有点让人不适。对于原作改编这种行为，我的看法和大多数人一致：别瞎改就成，但是怎么才算瞎改，怎么才算合理的改编，这里不同的人看法也不同。在我看来，黑神话的改编做的其实不错。而其他人对于黑神话是游科之前做的斗战神的继承，我觉得无可厚非，何必在乎这些细枝末节呢？
在讨论剧情之余，文中的台词和配音也是非常有意思。说来奇怪，在此之前我一直觉得2077的配音不错，但是在玩了自家的游戏之后，才明白中文配音应该是什么样子。六丁六甲、老猪、黄眉、二郎神的台词都没有任何违和生硬之处。
初次之外，藏在神影图中的小故事，没章结尾的动画，做的都非常优秀，尤其是第三章结尾的动画《屁》，于西方的性本恶、生来有罪论那套完全相悖，非常对我的胃口。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="社区"&gt;社区
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在游玩的时候，社区氛围也挺不错，s1游戏版里几乎全是黑魂，上一次看到如此盛况还是老头环。就连知乎的态度都有了极大的改变，整体都因此看着顺眼了不少。
社区已经开始畅想今年的tga了，但说实话，不到一个月销量高达两千万，又何必在乎这个tga呢？有人锐评黑神话不如那些顶尖的大作，在我看来，黑神话可能确实需要一些打磨，但黑神话顶尖的美术，而且其他各项都不错，评质量拿下今年tga是完全没问题的。而且今年确实没啥其他更加优秀的大制作的作品了。但是由于黑神话硬刚欧美的政治正确，tga大抵确实拿不到了吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="展望"&gt;展望
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;对于国产3a这个命题，其实在现在已经明确了：中国确实能做出自己的3a单机。而且中国的玩家也完全养得起国产3a单机。而国产3a必须要传统文化吗？我看未必，在我看来国产3a只有是中国人做出来的就够了。一个土生土长的中国人的灵魂已经被打上了这片土地的烙印，无法轻易洗去。他们做出来的游戏哪怕故事是外国的，其内核也带上了这片土地独有的东西，这一点是我可否认的。
我希望未来能玩到中国人做的坑日战争的游戏，也希望能玩到战国春秋的游戏。也许这些游戏在五六年后，就会如井喷式的出现，对此，我抱着期待。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>将我与宫崎老贼的爱恨情仇，弃置于此</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/</link><pubDate>Sat, 06 Jul 2024 16:30:11 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/120060943_p0.png" alt="Featured image of post 将我与宫崎老贼的爱恨情仇，弃置于此" /&gt;&lt;p&gt;今天的凌晨零点半，我打通了老头环的dlc。回望自己与魂类游戏的种种过往，总得有个总结。米凯拉丢个身体还得写个小作文，那么我这么多年的魂游经历，写篇博客也是顺理成章的吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="起始魂3"&gt;起始——魂3
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从成就的获取时间来看，我是在2017年的圣诞节前几天开始玩的魂3，刚上高中的我即将完成高中第一个学期的学业，在圣诞节促销的期间买下了这款久闻盛名的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的起始职业选的法师，因为我想当法爷。尽管在开玩前就知道了黑魂难，但是当我死在墓地旁边的宝石结晶虫手下时，我发现我还是低估了这个游戏的难度。我不服气，于是用法师开局自带的那把短剑和结晶虫打了四个小时。四个小时后，我终于干死了这头畜生，而此时，我还没打古达，所以以至于我打古达的时候，觉得这boss还挺简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3.jpg"
width="1920"
height="1080"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3_hu_60cc023f5269ae44.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/ds3_hu_a97bab5f4ec98feb.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="终于打死了宝石结晶虫"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一开始的时候，我会对照着黑魂wiki给的地图和黑桐谷歌的攻略一点一点的舔图。尽管我作为一个法师，我却依旧怀着一颗近战的心，在前期，我的武器从一开始给的短剑，过渡到了后面的结晶老者的刺剑，中期的武器就是朴素的直剑加上魔力附魔。拿到隐身后，宫崎老贼的很多阴谋就变成了笑话。打boss就是躲在远处biubiubiu就好了，这个打法一直持续到了我遇到了不死队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不死队人多， 而且一个滑铲可以干的我妈都不认识，在网上大伙都说不死队最好的打法是背刺，但是我发现怎么都背刺不了（后来我才知道原来背刺的时候要推摇杆往前，只按攻击是不会背刺的）。于是我用盾反打背刺，甚至去找黑骑士练了好久的基本功。到后面看到不死队队长在我面前倒下时，我忽然意识到自己确实是变强了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然后面并非没有逃课，打沙立万时我企图盾反，死麻了之后招了个npc，在远处biubiubiu，很轻松就过了。但是逃得课总得补回来，当我再一次遇到古达时，我便被狠狠的补了一课。古达的出招一板一眼，几乎都能盾反（除了体术）。在用小皮盾最后一次弹开古达的大矛时，在最后一次把手中的利刃从古达的身体里拔出时，我注视着这个倒在地上的英雄似乎依旧挣扎着想要起来，但是他却倒了下去，化为了一团白烟，也作为魂，化作了我的力量。不仅仅是游戏数据上的，我切实的感觉自己的技术似乎有那么一点长进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古达后面的很多boss我都没遇到什么麻烦。直到dlc的隐藏boss，黑龙。我作为一个近战法师，遇到的最大问题居然是输出不够。我当时有两个打法，第一是灵魂矛不断biubiubiu，但是需要把黑龙打死需要不少次法术，这意味着我需要留大量的蓝瓶，而且必须要把灵魂矛打在黑龙的头上，就游玩体验上，和近战差不多。第二种打法是用月光大剑打头，如果想要贪输出的话，也要用战技，这意味着依旧需要预留一些蓝瓶。瓶子给了蓝瓶，那么红瓶也就变少了，容错率自然也就变低了。极低的容错率，使我在这个boss上耗了太多太多时间。也就是在这一刻，一款boss能否过，似乎变成了一个运气的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面我逛贴吧，发现黑龙可以用水银蒸气。于是原来我打黑龙要带的七个蓝瓶一下就缩减成了三个，而且不需要冒险去特意攻击，用这种方法，我仅用了三次就击败了鏖战了十个小时的黑龙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回想那段时光，我很庆幸自己在正确的时间玩到了这么一款游戏，那时的我有时间，有耐心，很乐意在一个boss上不断的尝试大量的时间，而且boss也都很板正，大多了也就自然过了（除了那头黑龙）。打过了黑魂后，我觉得世界上没啥游戏可以难到我（后来发现我错了），我认为自己只有不断的尝试，不断的背板，可以打通大部分所谓的高难游戏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="只狼"&gt;只狼
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;时间来到了两年后，只狼发售了。在这款游戏公布之初，酷爱盾反的我就对这种专注于弹反的玩法表现出了十足的兴趣。于是在即将升入高三的那个盛夏。我决定把只狼作为我在高三阶段的最后一次放纵。我预购了只狼。那时我周五回家后，便打开电脑开始玩只狼，一直玩到周天去上学的那个晚上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只狼都游玩过程中没遇到什么卡太久的boss，过了蝴蝶夫人和赤鬼后几乎就是一路平川了。哪怕是打玄一郎也没遇到太大困难。唯一的例外就是那个无头精英怪。诡异的慢刀和舍不得用道具让我放弃了这个精英怪。我先走的修罗线，于是在老年一心那里卡了很久。但是打过了之后，发现也就那样。后面打年轻一心时，也就打了几次就过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于只狼的打法单一，一般来说在b站上看过别人怎么打之后，自己打就大概有个思路了，后面就是不断的背板并增加熟练度，慢慢自然也就过了。那时候随着越来越多的人通关，只狼相关的视频也从boss打法视频变成了打了各种奇怪mod的狼花式吊打一心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来只狼更新了他的连战模式，并且增加了一个新的技能。上了大学的我兴致勃勃的把这个游戏又下了回来，但是发现自己在新模式中连鬼刑部都打不过，后面便卸载了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="血源"&gt;血源
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上了大学后，我发现社团的值班室里有一台ps4，而且上面装了血源。为了玩这个游戏，我每周值班那天都会从学校的西区跑到东区。那段日子的雪很大，但是浇不灭我对于游戏的热情。后面我学长把他的ps4借给了我，我也得以在寒假打通这个直到今天依旧ps独占的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;血源给我留下最深印象的，居然是他的掉帧问题。我依旧记得在某些场景打个内脏暴击会把帧数从30帧打到15帧。血瓶和子弹的设计也使我不得不小心翼翼探图。虚血的设计是的我拿着我的锯肉刀砍翻了整个亚楠。甚至在打学姐都没失败几次，硬是蛮过了除了孤儿之外的所有boss。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地牢由于没什么吸引我的，而且我时间急迫（比较ps4还得还回去），所以我没去打地牢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里的时候，我发现我玩过的所有魂系dlc，里头的难度都十分变态，dlc的最终boss可以说是比本体阴间了不少。可是说这个也算是魂游的老毛病了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="老头环"&gt;老头环
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在老头环发布之初，我便对这个游戏充满了期待，由于担心自己的电脑带不动，我还在换了一台笔记本电脑。在23年，恰好学校由于疫情不让我返校，这便给我玩老头环创造了绝佳的环境。于是，在老头环开启的那个晚上，我打开了steam，满怀期待的等待这那个启动游戏变为可以启动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老头环比起血源和只狼，更加像是一款正统的魂系游戏，主角可以跳、可以蹲，可以在防御后反击，可以直接削韧，甚至可以骑马在交界地漫游。这些对于角色机能的加强给了我很大的惊喜。和魂3时一样，我在出生的墓地耗费了不少时间，但是在面对打一下只掉一点血的树灵时，我选择了暂时的离开。在一开始我并没有走大路，因此没遇上大树守卫。由于一开始往上走，我打到噩兆妖怪时手里依旧只有着一个+0的木棒，连件衣服都没有。被妖鬼的大棒打死几次后，我意识到了这个游戏和以往的魂系不一样，他是一个开放世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，我改道往下走，因为看到论坛上说下面那个岛上有个小圆盾。我拿到了第一把特大剑。把手中的武器强化后，我再次回到了那座城。我惊讶的发现弹反一次居然无法处决，打出来的硬直甚至不够我的特大剑挥一下。更让我惊讶的是几下跳劈也可以出处决，不等的风险居然可以获得相同的收益，自那时起，我便再也没怎么用过盾反了（除了打神皮使者）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在推进地图后，我又在论坛上听说了一个强大的战技——猎奇步伐。于是乎，我拿着一把装着猎奇步伐的厚重巨剑，打穿了整个游戏。在这一百多个小时中，除了打女武神我最终恼羞成怒的换上重甲之外，全程都是一身清凉的嘎子剑战士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老头环的dlc出时，我已经开始了工作，没有大量的时间花费在游戏上。我看着被削过后的猎犬步伐，如同一位老伙计一样，再一次踏上了幽影之地的旅程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管人还在上班，但是断断续续还是花了40个小时打完了dlc。我看着老头环140小时的游戏时间，陷入了沉思。在面对最终boss的时候，我把手中血血怪手臂的战技又换回了猎犬步伐，再一次穿上了打女武神时的那套重甲。在经历了几次尝试后，终于还是打过了。可是为何我的内心却再也没有了战胜对手的喜悦之情呢？我知道手中的武器被戏称为轮椅。我知道我在游玩过程中面对的挫败屈指可数。我知道我在死亡后之后在这一小块的空隙里打打手游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，我再也回不到2017年的那个冬天了，我无法拿出四个小时不停的挑战同一个boss。我不知到是不是电脑显卡老化的缘故，在游玩dlc的时候只有打开游戏的半小时时不怎么掉帧。一旦游玩时间增加，这个游戏的掉帧就会越来越严重，将军从空中飞下辟出的五连斩好像劈在了我的显卡上，我根本无法看清他的动作，跟不可能闪避。但是我依旧打败了他，以我的繁文缛节作为代价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring.jpg"
width="2560"
height="1600"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring_hu_e93def979ef09083.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E5%B0%86%E6%88%91%E4%B8%8E%E5%AE%AB%E5%B4%8E%E8%80%81%E8%B4%BC%E7%9A%84%E7%88%B1%E6%81%A8%E6%83%85%E4%BB%87%E5%BC%83%E7%BD%AE%E4%BA%8E%E6%AD%A4/elden_ring_hu_4e862a3ccd992c5a.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="和将军"
class="gallery-image"
data-flex-grow="160"
data-flex-basis="384px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还能享受一场酣畅淋漓的战斗吗？我那被生活压弯的脊梁哪怕在我现在的桌前都无法挺直，又有何颜面去面对将军呢？将军的那两把刀是那么的快，b战上的人说想靠闪避将军的那两刀只有80ms的反应时间。我躲不过第二刀，我也无法逃离那个一事无成的自己。七年前的我认为世上没有可以难到我的游戏，七年后的我只能在桌前抱怨自己的周末有这么毫无意义的过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魂游变了，他不再是那个小众游戏， 我也变了，我不再是那个在天上自由飘来飘去的云了。游戏的社区不再是对于剧情和好哥哥的讨论而是哪把轮椅强。我也如同一只被阉割了的猪一般，只能在桌前写着属于自己的小作文。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>What Remains of Edith Finch——游戏里的百年孤独</title><link>https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link><pubDate>Fri, 31 May 2024 22:58:55 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/what-remains-of-edith-finch%E6%B8%B8%E6%88%8F%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%AD%A4%E7%8B%AC/119019483_p0.jpg" alt="Featured image of post What Remains of Edith Finch——游戏里的百年孤独" /&gt;&lt;p&gt;《What Remains of Edith Finch》这款游戏的剧情时间很短，大概两个小时出头，游戏没有任何解密和收集要素（除了一些成就）。但是就是这短短两个小时的剧情，让这个游戏被誉为游戏界的《百年孤独》。这个称呼对于这款游戏可以说是当之无愧的。两个小时里Finch家族四代人的故事给人留下的震撼让人惊呼第九艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finch家族的存在的一个诅咒，这个家族的每一个人似乎都无法寿终正寝，游戏就围绕着这个家族成员的死亡展开。游戏以倒叙的视角，从家族的最后一个人回到家族的屋子里开始，讲述家族的跨越了四代人的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人离去的方式千奇百怪，而描绘的方式也有时比较隐晦：有的人在饥饿的幻想中死去、有的人进入了自己画中的世界失踪，有的人在凿开了地下室的墙后被火车撞死，有的人在自己想象中的王国里走向了断头台。甚至游戏里叙事的主体——也没有明确的死法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的剧情在完整的同时，把几乎所有的游玩时间的充分的利用起来。游戏只有行走而没有奔跑，这个设计很好，因为这个游戏几乎没有任何赶路的环节，一条路走到底没有回头路。家族的历史在玩家在老屋行走的过程中从主角的回忆中缓缓流出，极为流畅。在这一点上甚至也和《百年孤独》类似——没有一句废话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在游戏的末尾，家族的最后一个人立在自己母亲的坟前，为她献花。家族的每一个人在出生时就修好了墓碑，除了他，他可以打破这个诅咒吗？游戏没有给出结果。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>