<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>读书 on 木头人的小木屋</title><link>https://woodman3.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link><description>Recent content in 读书 on 木头人的小木屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 08 Sep 2024 19:52:18 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://woodman3.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>中国建国后的简史——《筚路维艰》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2024 19:52:18 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BB%BA%E5%9B%BD%E5%90%8E%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8F%B2%E7%AD%9A%E8%B7%AF%E7%BB%B4%E8%89%B0/100526387_p0.jpg" alt="Featured image of post 中国建国后的简史——《筚路维艰》" /&gt;&lt;h2 id="起始"&gt;起始
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;某日水群，一个群友发了一段很有意思的历史资料，具体是啥我已经忘了，但是我问了下其书的名字，这本书就是现在要讨论的书——《筚路维艰》。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="新民主义社会"&gt;新民主义社会
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上一次把这段历史时期和其他时期详细的区分开，还是在初中的历史课堂上。令我惊讶的是原来但是中共的领导人不仅支持资本主义的发展，还要不少人认为这一段历史时期是不可跳过的。文中对于刘少奇的言论，四个自由的口号和这段时期内对于资本家的放任更是令人震惊。在联想到抗美援朝时期上海罐头厂把发霉的罐头拿去支援前线，不仅令人唏嘘。后面的三反五反也是历史书上从未提到的。但是本书也对三反五反比较略写，感觉这段时期也值得进一步调查。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="效仿苏联"&gt;效仿苏联
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;历史书上对于发展重工业这件事比较清淡描写。但是书中提到党认为应当先发展轻工业才能发展重工业，还认为重工业必须要在国外的援助下才能得以进行。这是为啥什么？值得思考。发展重工业的同时还要求老百姓提高储蓄率，这一点有是为什么？文中也没有提及。但是可以看出，建国后重工业的发展，苏联的工业大礼包应该实实在在的帮了很大的忙。
里面还提到了斯大林一开始对中共并不友好，苏联的工业大礼包是在抗美援朝之后才有的，那么问题来了，在此之前，甚至建国前和抗日时期，斯大林对于中共的态度有是如何的呢？更有趣的一点是：毛泽东在私下表示不喜欢斯大林，想要突破模范苏联的道路，并且在斯大林死后也跟着批判斯大林。尽管批评斯大林后面又在波匈事件后改观了，我们也许可以从中窥见中共和苏联的关系。
波匈事件是一个很大的事件，他使国内的双百政策变为了引蛇出洞，为之后的反右和一系列悲剧埋下了伏笔。但是这个事情本身却并未介绍。日后应该查查。
陈云提出的统招统购，榨干了农民，但是在当时，却并没有更好的方法，因为你到底还是要发展重工业。毛也提出了同时发展一些轻工业改善民生，但是发展的如何，我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="不再模仿苏联"&gt;不再模仿苏联
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们看到了在毛的个人崇拜和全党上下急于求成的作用下，各地疯狂的走向集体化，并且在之后看到了没有机械的情况下集体农业又把苏联的老路走了一遍，毛一直都想避免走苏联的路子，但最后还是走了一遍。
为了超越苏联，毛提出了自己的东西，显然这些东西并不太好，甚至可以说是非常糟糕。我们看到了信阳事件造成的惨状，看到了被称为天府之国的四川成了饥荒最终的地方。但是出乎意料的，大跃进和人民公社的原因有一部分竟然是中央权力的下放，基层只对中央负责却不对人民负责造成的，令人倍感意外。
饿死的都是农民，而城市里的人却饿死不多。这次事件在书中被定义成了人祸，主要原因是减产的情况下却提高了采购指标导致的，但是仔细想想，如果采购指标下降，城市里的人又该如何？彼时重工业的发展已经开始，城市里的人口在重工业发展的脚步中激增，如果不提高采购指标，并允许农民保留自留地，想想之前的粮价飞涨，城市里饿死人也许会造成更加可怕的影响，使中共在日后改革开放反对的声音更大，唉。
书中反复提到了一个标志性的事件——庐山会议，这是中央本来决定放缓使却反而把油门踩死的转折，也是毛个人崇拜、彭德怀等人遭到迫害的一次事件，日后也该留意这次事件。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="文革"&gt;文革
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;经过了一系列的铺垫，文革开始了。从建国的历史一路看过来，多少能明白文革发动的起因，也多少能明白文革发动具体所造成的影响。毫无疑问的是，文革确确实实是一场浩劫。造成的直接财产损失和人员伤亡数不胜数。但会过头来看，毛对于党内出现了走资派、官僚主义盛行、党内干部开始鱼肉百姓，成为了一个新的剥削阶层等等判断在如今的我们看来确实有一定的道理，至少这些问题在如今的党内是确确实实存在的。苏联的斯大林对此采取的方式是是用暴力机关直接对党内进行清洗。毛不想走斯大林的老路，于是他把希望寄于群众，于是我们就看到了文化大革命——这个也许是人类历史上最大的民粹运动，的发动。
但尽管不可否认文革造成了巨大的损失，但是他在事实上也清洗了国家内所有的高层和中层人员，使得日后的改革在高层和中层没有多少阻力。
有时候也会幻想另一条世界线，如果毛的去世稍微早一些，比如在邓被委以重任之前，那么也许国家当权的就是四人帮，邓派于四人帮的斗争也许会推迟改革开放的时间，甚至会使中国无法走上改革开放的道路。而如果毛去世的晚一些，那么有可能邓会再次被冷藏直到毛的去世，甚至死去，改革开放的进程被推迟或者由于邓的时日无多而走更多的弯路。
在文革中最重要的文件，那就是571工程纪要了。这一文件诞生于70年的庐山会议之后（另一个庐山会议，这个会议也很重要），直接导致了林彪事件。而这份直接批评毛的文件却被毛下令下发至党内干部，哪怕影响了毛的个人威信。而今天这个却成为了禁书。令人感叹。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>走进农民的生活，《江村经济》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</link><pubDate>Sat, 03 Aug 2024 15:29:07 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%B5%B0%E8%BF%9B%E5%86%9C%E6%B0%91%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%B1%9F%E6%9D%91%E7%BB%8F%E6%B5%8E/120930938_p0.png" alt="Featured image of post 走进农民的生活，《江村经济》" /&gt;&lt;p&gt;费孝通先生写了两本神书，分别是《乡土中国》和《江村经济》。这两本书不仅介绍了近代中国农村在建国前的种种情况。《乡土中国》介绍了了中国农村人民的精神思想和社会制度，其中对于礼制和德治的讲述令人印象颇为深刻，地域不同使得中医深入人心也在书中有一定的解答。而《江村经济》也是从农村入手，剖析了农村的生产方式，城镇对于农村的影响，婚姻和亲缘关系对于经济的影响，已经农村在那个年代改革所作的尝试和努力，这些内容直到今天有不小的借鉴意义，非常值得一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于农村纺织业的改革非常有意思，国家想要增加出口，农民想要增加收入。但是先进的生产方式不那么容易引进。由原本的分离的家庭小作坊转移到工厂需要资金和人力，但是这笔钱农民并不是很愿意出。工厂的钱大部分由政府的贷款完成，尽管工厂在第一年有盈利（1929年）但是在之后的两年都是亏损，即使工厂亏损农民依旧需要继续投钱，可以看出外地的倾销和政府无法进行价格管控对于改革是不利的。令人惊讶的是，这中改革制度是合作社的制度，看来哪怕是国民党也想通过这种社会主义制度来发展生产，但是就如作者所说，本来应该被投入改革的钱大部分被用以反共，实在令人叹惋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改革有可能带来的不仅是农民收入的提高，还有的是大部分原来在家从事纺织业妇女的失业，这些失业的妇女没有重新回到田地生产，而是进城打工。打工发的工资使得妇女有了个人收入，使妇女的地位上升。有一个例子，讲述了地位上升的妇女和厂中的男人偷情，导致被工厂开除，又被丈夫离婚，回到娘家的妇女地位还不如之前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在农村中，没有完善的信用体系，而农民又不会通过法律来维护自己的权力，导致了在某些时候高利贷把农民的土地剥脱。在一个例子中，一个农民借了7元，却要还30元，令人震惊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得，中国农村家庭纺织业的变化和如今ai绘画对于产业的冲击，有一些相似性。但区别在于：纺织业尽管是农村家庭的主要收入来源，农村的主业依旧是耕地。但是画家如果借不到单子又没有丈夫（或者伴侣）的经济支撑，难以想象会发生什么。而且纺织业在以前的经济中占有一定分量，政府会引导和扶持，如今的插画行业可能就只能交由无形的大手了。但是乐观的看，插画这个行业可能会像肖像画一样萎缩，但是绘画作为爱好却不一定会受到多大的影响，只是方向可能会有所转变罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书的末尾，介绍了农村的船运。对于这一行业的描写让我想起了《边城》，可惜我对于这篇小说的记忆已经不多。对于船业的描写让我感慨物流行业的暴利，这也让我更加疑惑：美国的邮政行业是如何做到亏损的？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>回望时代的缝隙中的俄罗斯，《卡拉马佐夫兄弟》</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/</link><pubDate>Wed, 24 Jul 2024 23:20:11 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%BC%9D%E9%9A%99%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/121061188_p0.jpg" alt="Featured image of post 回望时代的缝隙中的俄罗斯，《卡拉马佐夫兄弟》" /&gt;&lt;p&gt;俄国文学都有一个比较普遍且直观的特点——厚。在图书馆的时候往俄语文学那扫几眼，一般也没几本薄的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是俄国文学作为文学界的t0，不读几本，实在有些遗憾。这么多大师这么多书，那只能挑大师中的大师，杰作中的杰作。在挑书的时候我正试图找一些虚无主义相关的文学，一些外国读书网站推荐了《卡拉马佐夫兄弟》。在此之前我从未读过陀翁的书，于是乎我看了看这书的厚度，又想了想自己正在处于考研复习的阶段，果断放弃了这本书。考研结束后，时间空了出来，我也在这等待成绩到进厂打工的这半年里，断断续续的读完了这本书。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="背景"&gt;背景
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这本书写于1878年，距离巴黎公社的失败已经过去了七年，但是社会社会的景愿却没有消失，陀翁在年轻的时候就开始对社会主义感兴趣，不知道他有是如何看待巴黎公社的失败的。陀翁出生于地主阶层，而写这本书时俄罗斯离废除了农奴制没过多久。陀翁在年轻时因为反对沙皇而入狱，差点被枪毙，但是他不会知道，在他死的50年后沙皇全家将被清算。他更不知道的是，距离他的死亡只剩三年，躺在病床上的他是否已经构思好了卡拉马佐夫这一巨著的下部，我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文学史上有不少未完成的名著，但未完成并不妨碍他们在文学的历史上留下属于自己的痕迹。《城堡》如此，《红楼梦》如此，《卡拉马佐夫》亦是如此。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="人物"&gt;人物
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这本小说除了毛子特有的大部头之位，还有的就是他那极度冗长的人名。里面的人名比《百年孤独》还有冗长，而且同一个人还有一些小名，这给初始阅读造成了极大的困难。但是万幸的是，书在一开始就有一个简要的人物表，囊括了书中出现的所有人物。而且在书的开头就花了一个章节来介绍主要人物的生平和性格，这也在一定程度上降低了阅读难度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有时候我可以看出作者对人物的偏爱。比如阿辽沙，一个虔诚的基督徒，天真而善良，人人都喜爱他。某种意义上这本书所写的就是阿辽沙一步一步变成圣徒的故事，如果这本书顺利写完的话。大哥米嘉，也许是作者心中俄罗斯人的化身，易怒，暴躁，鲁莽，浪费且花钱如流水。却又正直，信仰上帝。但是其他人可能就不被作者所喜爱了，二哥，一个进步主义者，理智，不相信上帝，认为宗教不过是一个被编造出来的故事，有点虚无主义的倾向，却在书的最后表现出了人格分裂，内心痛苦，疯疯癫癫。阿基津，社会主义者，却表现的像一个骗子、小人。以及私生子，一个身世悲惨，寡言少语的角色，受了些二哥的影响，最后自杀，被作者认为是恶魔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="宗教"&gt;宗教
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本书最为让人津津乐道的就是其中关于宗教的讨论了。但遗憾的是，我成长于中国，不信苍天不问鬼神，对于宗教的理解就是一个虚构的故事。难以理解书中的人不信教为啥就被如此批评，而且书中二哥也表达了他的观点：不信教不代表没有了道德。但是书中的其他人都对这点表示否定，在今天我们明白他是对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了宗教，书中的神迹、长老的话语都使我非常迷惑，在我看来这就是哄人的鬼把戏。在第二章时我在内心对于这位长老实在没什么好感，因为在我看来所谓神职人员都是拿着空饷骗吃骗喝的家伙。后来长老死时，身体散发出腐臭，我认为这应该时本书的转折，这意味着封建迷信终究敌不过物理定律。但是作者似乎更愿意描写阿辽沙在面对此景依旧在内心坚信上帝，让我很不自在。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="审判"&gt;审判
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;书中另外依旧反感的一点，那就是对于审判的态度。书中不断的强调大哥的内心如何受折磨，又如何描写加科夫的一副冷静的样子。大哥一开始还想着去西伯利亚赎罪，最后还是决定逃跑，在更早之前还有长老遇到的一个谋杀犯。我看到这都有些想笑，书中似乎在强调一个观点：一个人在心灵上受到的惩罚可以抵扣他在现实中犯下的罪过。在我看来如果一个人在内心中犯了罪应该得到心灵上的惩罚，在现实中犯了罪自然也应该得到现实上的惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一点让人深思：大哥该死吗？站在上帝视角的我们知道，大哥是冤枉的，但是如果所以的证据都指向他，而他自己也在之前无数次扬言要弑父，他依旧该死吗？我们现实中遇到这种案件确实非常棘手，因为现实并没有所谓的上帝视角，在我们看来大哥就是有罪的。但是话有说回来，大哥真的没有弑父吗？也许是作者在玩弄叙述者的诡计呢？也许二哥所经历的不过是自己的妄想呢？我们不得而知。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="时代"&gt;时代
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;书中描写的时代，是一个处在变迁中的时代，不同的人代表着不同的思想。我无法得知作者代表着谁，但是可以从作者对于笔下人物的态度来猜测作者在思想上可能没那么激进。他依旧相信着宗教的力量，认为宗教可以拯救世人，而那些意图推翻宗教的人则是一群骗子、混蛋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从未来视角看来，多少会感受到一些不可理解之处，但是对于当下的自己来说，自己又何尝不是一个守旧的人呢？我无法理解短视频的好处，无法与互联网上的变性人共情，抵触如今的虚无主义和解构主义的思潮，依旧信仰着民族和国家的叙事。我有与陀翁有何区别呢？陀翁留下的巨著对于人性何社会的描写令人叹服，而我留下的小作文又有几人会理解呢？&lt;/p&gt;</description></item><item><title>族长的秋天——别了，马尔克斯</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/</link><pubDate>Mon, 13 May 2024 21:20:14 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%97%8F%E9%95%BF%E7%9A%84%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E5%88%AB%E4%BA%86%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/118504369_p0.jpg" alt="Featured image of post 族长的秋天——别了，马尔克斯" /&gt;&lt;p&gt;​ 我是在五月二号的晚上读完这本书的，在大多数人都望而生畏的《百年孤独》面前，《族长的秋天》更加晦涩难懂。我读了十几页才忽然发现这十几页全在一个自然段里，书中每一个段都大概有30页长，全书总共6个自然段。一个自然段几乎没几个句号。大量的长句有时让我怀疑自己在做考研英语的阅读理解，尽管我看的是中文。书中有时候会在三种人称之间切换，让人看不明白主语到底时谁，这给阅读造成了极大的困难。与大部分现代小说一样，书中几乎没有一句多余的描写，马尔克斯诗歌一般的语句让写小说的人越读越害怕。有几句让我想起了《红辣椒》中里发了疯的人们，我很喜欢这种像是疯子写出来的语句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 书中的族长——也就是那个独裁者，在最踏上军旅的起初，为的只是看海。后来他把自己的总统府修在了一个可以随时看到加勒比海，然而在故事的结尾，加勒比海却被卖给了外国人，不可谓让人感到讽刺。故事的开头，也就是在族长的视角中，自己是一位令人爱戴的领袖，也许直到他死时他也这么认为。这种印象在他找到自己的替身时逐渐破碎，而在他把自己的兄弟烹饪时，一个残暴的暴君形象就开始从这段充斥着鲜血的文字中溢出了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 马尔克斯的小说我读的也不算少了，最开始接触的《百年孤独》，后面读的《霍乱时期的爱情》，也许是在中间又也许是在后来读的《没有人给他写信的上校》、《枯枝败叶》。《百年孤独》我一开始买来纯粹是觉得这本书的书名很有意思，彼时我对于魔幻现实主义和马尔克斯毫无了解。在翻了十几页后，还在初中的我被书中的长人名和极高的信息量整的头晕脑花。于是此书在很长的一段时间被我束之高阁。不知多久过后的一天，我因无聊便从书架上取本书来看，这一取便取到了蒙灰已久的《百年孤独》。然后我着魔似的在两天内看完了这本书，那个被暴雨淹没的马孔多从此在我的内心留下了无法磨灭的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 于《百年孤独》相比，《霍乱时期的爱情》也是一本优秀的小说，但是就给我内心留下的震撼而言，并没有《百年孤独》那么大，也许是因为后者并不是魔幻现实主义小说的缘故。唯一令我印象深刻只有结尾一生一世罢了。而其他两本，《上校》被我的一位初中同学借走，直到今天他也没有还我。《枯枝败叶》是我在高中时看的，只记得有一段把光比喻成猛兽的描写被我抄了下来。这两部书的情节我完全没有印象了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 马尔克斯笔下的许多人物，族长，奥雷利亚诺，那个一直在追寻自己初恋的小伙子，都是孤独的。族长的孤独和奥雷利亚诺很像，就如奥雷利亚诺回到马孔多时时刻划着一个连自己母亲都不的入内的圈，族长的孤独也是由他自己造成的，他从来没信任过任何人，包括自己的母亲。直到他在自己最后一次锁上自己屋内的三道门阀，死在自己的屋中时。只有母鸡和秃鹰找到了他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 最后再说回《族长的秋天》，我是在s1的论坛上听说了这本小说，论坛上的人认为这本书是马尔克斯的巅峰之作。就语言艺术上，这本书可以说是登峰造极。在魔幻现实上，这本书也高出了《百年孤独》一截。但是不知为何，那种一口气读完的怅然若失之感，在读完这本书后并没有。也许是年纪大了，再也无法静下心来读书罢。在读这本书时，我考研的复试失败了，也没有选择调剂。想着一边找工作一边二战。在看面经的时候对于生活非常迷茫。读到最后，我已经失去了耐心。只想着快快读完，好像在刷题一样看书。读完的第二天，我的舍友凌晨三点爬起来要去海边看海，我在四点的时候也去了，自己一个人。我到了海边才问舍友他们在哪，然后赶过去和他们会合。在海边等待着日出时，我想起了书中的族长，他对于海洋的迷恋只出现了寥寥几次，但是却比其他特征更加让人印象深刻。一个暴君，喜欢看海？哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​ 这应该是我看的最后一本马尔克斯的小说吧，别了，马尔克斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>