<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>回忆 on 木头人的小木屋</title><link>https://woodman3.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/</link><description>Recent content in 回忆 on 木头人的小木屋</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://woodman3.github.io/tags/%E5%9B%9E%E5%BF%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我与dota2的十一年</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link><pubDate>Tue, 23 Sep 2025 22:12:40 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%88%91%E4%B8%8Edota2%E7%9A%84%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%B9%B4/IMG_8356.png" alt="Featured image of post 我与dota2的十一年" /&gt;&lt;h2 id="引"&gt;引
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti14在前几天结束了，忽然间发现距离我第一次开始玩dota2这个游戏已经过去了快十一年，而上一次玩也已经是三年前了，有感而写。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="缘起"&gt;缘起
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我上小学的时候，周围的人大多在玩lol，可是lol需要实名认证，我的qq很早就绑定了我自己的身份证号，这直接导致了我玩不了lol。玩不了lol这件事给还在上小学时候的我上了朴素的一课：人不能太老实。我懒得注册小号，而qq又不能改身份证，所以很长一段时间我都在听同班的同学们讨论lol的打法，而我在一边只能看着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是天无绝人之路，一个偶然的机会，我知道了世界上还有一个游戏叫dota2（后文简称dota），而且还比lol难，可以玩到比他们难的游戏让我有种小众的优越感，而且dota允许未成年人游玩，只是3小时后收益减半，5小时候收益归零而且不能继续玩，这倒是无所谓，因为dota的英雄不用买，而饰品又得花真金白银，这使得收益显得无可厚非。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota确实有些难，在新手教程时的反补甚至没有键位提示，我去百度搜才知道得按a键才能反补。通过新手教程后我兴奋的去开了一把匹配，然后毫不意外的被血虐了，玻璃心的我在游戏还没结束就被队友骂退了。那一夜我思索良久，决定还是从人机打起，在后面我断断续续的打了五十多把人机，才敢再次开始匹配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有了一些人机的经验后，打匹配多少也不至于被喷了，这时候dota的乐趣也显现出来了，长时间的对局和高强度的博弈，都让我彻底沉迷进这个游戏中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="安利"&gt;安利
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;但是一个人打dota还是有些寂寞，于是我试图把这个游戏安利给我的一些朋友，但是我的朋友也在给我安利lol，我说我的qq号玩不了，“那你为什么不开小号呢？你不愿意接触我们玩的游戏，那我们又为什么要接触你的游戏呢？”。于是我注册了个小号去陪他们玩了几把lol，那几把lol也是我到现在为止打过的少数几把lol，lol这种英雄需要时间去挣金币来买，每周免费英雄轮换的机制也十分讨厌。我买的第一个英雄是大虫子，因为我在一个活动中抽到了他的皮肤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为交换，我成功的把我的两个朋友拉过来打了dota，这两个朋友也是我到现在为止唯二成功安利成功的人。他们陪我打了很长一段时间。组成了我初中生涯的大部分游戏生活，后来上了高中，开始了寄宿生活后，打dota的时间就变少了，上大学后就几乎没打过了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="一些回忆"&gt;一些回忆
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小时候的电脑是老爸在电脑城配的垃圾电脑，四五千的价格连个独显都没有，intel的核显打起dota来连不仅所有特效都得关，分辨率调低，连渲染率都要调到一个比较低的挡位。后来我自己在淘宝上买了个独显，才勉强在一个说得过去的画面下顺利游玩。在我上考上高中后，买了我的第一台笔记本电脑，买的时候没注意显卡，买了1050ti显卡的笔记本，显存我记得只有6g。但是这个配置已经可以在1080p的分辨率下有一个不错的画面了。但是高中玩的少了。后来上了大学换了更好的电脑，虽然下载了dota2，但是再也没怎么玩过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我们一开始打的是国服，但是完美的服务器说不上是多好，掉线的情况时常发生，dota有暂停的好处也就显现了出来，有时候有人掉线，一般都会有人赞同，然后公屏打字：“2min”，意味等一会。但是一般等待的时间都不止两分钟。有时候这两分钟双方都会放下游戏里的爱恨，一起愉快的聊天，比如编造掉线的人要去晾衣服这种。现在想想，三个初中的孩子和一群老登在游戏聊这些家常，还挺有意思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没换起源2引擎之前，十个人总是得在一个河道界面等四五分钟时间，如果太长就得重新匹配，而那个没连进去的人就有几分钟的不能匹配惩罚。有时候等的时间比较长，一群人就会在那个界面聊天。后来换了起源引擎，游戏匹配上后几乎秒进，第一次秒进的时候惊到了我，事实证明底层代码还是可以更新的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最深刻的一场对局是一次二打四，那时比赛打到二十分钟的时候我们非常劣势，然后我断线了，好不容易重连回来发现我的一个朋友和另外两个路人也退了，对面也退了一个。我是蓝猫，另一个朋友是火猫。我们两个继续打了下去，打的时候我开玩笑的说，这把打赢了我们可以吹一年，我们确实赢了。蓝猫有控火猫有输出，我们成功推下了对面。这局没有吹一年，我一直吹到了现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;dota的英雄太多了，所以一开始的时候我都不知道玩啥，恰好游戏里有一个全英雄挑战，我就把每一个英雄都玩了一遍，有些英雄我连跪了五六把才能赢一把，有些英雄玩着难而且不好玩，这个挑战也让我找到了自己喜欢的英雄，和一些赖皮的玩法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始注册max的账号，开始接触steam，折腾饰品和余额，一开始在steam的市场上卖饰品，后来发现可以通过max来购买饰品，那时候饰品市场还没那么繁荣。但是菠菜已经有了，我也会通过max的app来看看盘口。想不到我初中就接触了菠菜，但是那时我没有自己的手机，更没啥钱，所以几乎没怎么碰过。max上可以看自己对局的质量，我的对局都是normal，只有一局high，还是玩船长连跪六把打的high局，我也不知道为什么连跪六把能上high局。我玩的很菜，不到一千分的天梯水平，但是玩的很快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;max社区后面也做大做强了，演变成了今天的小黑盒，变为了学生中最流行的游戏社区。而dota只是这个庞大社区中小小的一部分，音量甚至不如lol，而我也不再是学生了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ti"&gt;TI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ti是dota最大的比赛，也是我接触的第一个电子竞技比赛，那时ti最值得一提的就是那高的惊人的奖金池了，那时我可喜欢和lol的玩家说我们比赛的奖金比你们的高多了，lol的高管则在一篇报道中痛斥这种向玩家祈祷的行为他们是不会采用的。那时还流传着“cn dota,best dota&amp;quot;的神话，玩家们相信自己给v社氪的金都能被自己国家的选手们赢回来，因此也会有更强的氪金意愿。这么多年过去了，cn data的神话已经再也没人提了，奖金池也再也没人关心，电子竞技挣钱的大头也不再是玩家和厂商们的奖金池，而是各个商家的赞助和渠道的收入，这点倒是和传统体育赛事很像。打开b站上的电竞比赛永远都有着xx产商的赞助，或者xx选手的传闻。时代变了很多，但是ti还是那个样子，没有乱七八糟赞助广告，没有独家的观赛渠道，任何人都可以直播，甚至连高昂的奖金池也没有了，这种纯粹的竞赛在这个浮躁的世界是显得如此格格不入，这条路对吗？无人知晓，但是直到今天，这条道路依旧在延续着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以及小本子这种新型付费方式。后面小本子开始演变成了赛季通行证，成了大部分网络游戏的标配，包括氪金手游。曾经的小本子是个很有意思的东西，它的初衷是让你可以在游戏里观赛，当然哪怕你不买也可以在流媒体上看其他人的直播，没有限制。游戏里看在有解说的同时，可以自己看想要的信息，还可以自己研究比赛的录像，我认为这种游戏内看比赛的形式非常好。除了看比赛外，也可以通过完成任务来拿饰品，以前我们开玩笑说，把这些饰品拿完了再卖掉可以把买本子的钱挣回来，实际上我直到今天都没有卖掉这些东西。还有票选至宝选io，预测选手，都是非常有意思的东西，比今天的只是做任务拿奖励的通行证好上很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今dota自己却抛弃了小本子，令人感慨。我也开始厌烦这种模式，第一我没时间做这些狗屎任务，更不想充钱。小本子的初衷只是一张在游戏内观赛的门票和支持比赛的形式，现在却把游戏变得像上班一样，我恨它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cn dota曾经是一个传说，玩家们总是喜欢嘲讽隔壁lol的比赛打不过棒子，而在dota这的棒子则被cn打到关服。“cn dota，best dota”，“偶数年冠军”这都是dota玩家口中的佳话。除了这些赞扬，玩家对于职业选手的要求也非常高，比如“没有冠军，连呼吸都是错的”，有时候还嘲笑隔壁lol对于选手太过宽容，大搞饭圈，导致无法夺冠。这么多年过去了，对隔壁的嘲讽终究还是向回旋镖一样砸到了自己的头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是无可否认的是，cn dota确实有过一段黄金时代，但是黄金时代是何时结束的，就争论不一了。有的人说是在ti6是wings作为中国的最后一块遮羞布在夺冠后被资本搞解散的时候，有的人说是在ti8输掉了近在咫尺的冠军的时候，有人说是在ti10的假赛风波之后。无可争论的是，在ti10之后，属于cn dota的时代，结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看ti10的时候是我最投入的时候，那时我还是大二，刚刚转完专业，满怀着对未来的期待，不仅是对于自己的学业，还有对于cn dota的未来。那时的lgd如日中天，ame稳得好像失去过什么，在淘汰赛上高歌猛进。在胜者组决赛上的时候表现相当不错，和secret对决的最后翻盘更是令人称奇。看完胜决之后，我以为冠军已经是囊中之物，cn dota在四年无冠后总算可以扬眉吐气一把。总决赛那一天，我早早的洗完澡并去买了杯柠檬水和一只烤鸡。在自己的宿舍把柠檬水和伏特加混在一起就着烤鸡吃。我想看着lgd夺冠。但是我没看到，lgd在总决赛打的一坨狗屎，不仅仅是bp的问题，更像是装菜，比如很长一段时间都没有换中立装备，比如ame不合常理的深入带线和队友的见死不救，以及之前的比赛都知道要ban猛犸但是决赛不ban。比赛的疑点越来越多，甚至连雪碧之前的比赛都开始被人研究是否假赛。到底是纯菜还是假赛，我们已经无从知道，但是在那个时候开始，cn dota在我心中，大抵是死了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10过后，cn dota在ti的成绩就一落千丈了。别说冠亚了，四强都是奢望，中国赛区的直邀名额被砍，长期没有新鲜血液，打了快十多年了，打的还是那一群人，骂的还是那一群人， 看的还是那一群人。cn dota是什么时候死的呢？不知道了，现在的我们只能麻木的看着他腐败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再后来，便是亚运会，这次把电子竞技加入到了亚运会中，其中有一个项目便是dota，我们原认为，以cn dota的实力在亚洲这儿显然乱杀，但是在决赛上，差点输给了蒙古。甚至第一把还给了蒙古，要是最后真的在决赛上输给了蒙古，那cn dota可以彻底入土了，万幸的是最终还是赢下了比赛，但是赢得非常凶险。这个金牌和隔壁lol的铜牌相比还是非常亮眼的，给这个游戏注入了些许活力，但是不多。也许在另一个ti8或ti10赢了的世界线，cn dota依旧是半死不活的样子，想象中的一个名词拯救游戏的事情不会发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经的我总是认为电子竞技也不输传统竞技，可以加入到传统的体育比赛中去，但是现在dota加入到了亚运赛的项目中，我却不再这么认为了，如果一个游戏的一切规则都掌握在一个公司手中，并且经常变动，观赏性很高但是观赏门槛也高，比赛的人大部分都驼背近视，它真的也算传统竞技吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ti10结束后有民间选手办了一个互联网杯，各大公司派五个人在下班后打比赛，效果居然还不错，互联网公司的队名和以前打io时的队名有的一拼，乐子很足。也许这就是ti的初衷吧，一群爱好游戏的人聚一块打个游戏，就够了。可惜有华为开挂的消息传来，这个比赛最终还是不了了之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间来到了ti14，也就是我写下这篇文章的这一年，在每年的ti我都会习惯性的去问问群友：“有希望吗？还是ame吗？”答案大都是，没有希望，还是ame。今年依旧如此，但是在小组赛中，两支中国队的表现很好，并且有些强队淹死在了小组赛。社区中开始起了久未燃起的邪念。但是邪念并没有持续多久，没几天其中一支队伍就淘汰了，死的相当难看，于是全村的希望又一次回到了lgd，哦不现在是xg的身上。几天过去，xg被踢入了败者组，一盘冷水浇在了社区那炽热的心上，到此为止了吧。社区的邪念从冠军滑坡为”没事的，六强也不错了，本来就一轮游的货色。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是xg并未停下，”四强很可以了，好好打就行”，“季军是这几年最好的成绩了，就是可惜又要被pv骑脸。”，”什么叫又打入总决赛了？“，”什么叫又打满五场了？“，现实终究不是童话，有一次打满了bo5，又一次亚军，三个亚军终究无法合成一个冠军。也许这是最后一个亚军了吧。比起ti8的不甘，ti10的愤怒，这次只有技不如人。在第二天醒来后打开小黑盒看到3：2的时候，到没多少惊讶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生总是充满遗憾，但是在cn dota的末法时代，还能有一个亚军，已是幸事。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>游戏旅途中的孤独</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link><pubDate>Sun, 31 Aug 2025 15:18:38 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224857_1.jpg" alt="Featured image of post 游戏旅途中的孤独" /&gt;&lt;p&gt;前几天打完了《FAR:Lone Sails》感触颇多。我想把这些孤独感塑造的好的游戏记录一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏中的孤独感是个比较稀缺的属性，但是能把这个做好的并不多，因为在游玩的时候大部分情况孤独感都会被其他情感掩盖，所以并不是人少话少就有孤独感。比如《逃生》这种恐怖游戏显然不太可能体会到什么孤独感，《LIMBO》和《星际拓荒》游玩的时候也不会有太多的孤独感，因为大脑在高速运转想着剧情和解密。而且有时候孤独感可能会变成无聊的感觉，比如我在《死亡搁浅》里的时候就会感觉有点无聊。可见孤独感的塑造是非常难得的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="farlone-sails"&gt;FAR:Lone Sails
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;游戏流程很短，我打完只花了两个半小时。但是这两个半小时的体验其实相当不错。游戏整体除了开头的指引外几乎没有文字，因此剧情只能靠自己想。画面大部分对比度都比较低，除了女主角自己和一些关键地方会用红色标出。有点像《辛德勒的名单》里的手法，所以虽然画质不怎么样但是画面确实十分不错的。游玩的主要内容就是开车和解密，我的小车会逐渐有不少在旅途中捡来的行李，有书，有小球，电视和收音机，花盆等等，我喜欢把花盆放在车顶，让它多晒晒太阳。小车也在逐渐升级，会增加帆布，会有吸尘器，会换轮胎，越来越丰富。开车的时候拉开远景，在听着汽笛声和轮胎声的同时看着窗边的美景，别有一番滋味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏的末尾陪伴了我们三个小时的小船最后会再一次事故中断裂，我不得不拖着只有一半的残骸到旅途的终点。点燃最后的火焰，看天色逐渐暗下去，知道黑夜降临，火光熄灭。画面陷入一片黑暗，游戏结束，那一刻，一股孤寂的感觉就来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1.jpg"
width="2560"
height="1440"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1_hu_a0ce2853ddff70d0.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E6%97%85%E9%80%94%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%AD%A4%E7%8B%AC/20250829224511_1_hu_9852128f37c0a548.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="最后断裂的船"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="旺达与巨像"&gt;旺达与巨像
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;旺达与巨像是我印象最为深刻的游戏，一个男孩为了自己的心上人独自一人骑着马踏上猎杀巨像的旅途，全程没有npc和文字指引，只有一把会发光的剑来指引方向。最后心上人复活了，男孩却也死了。唏嘘。画面也是灰蒙蒙的，好像末日将至。这个游戏在氛围感的塑造上是我玩个的所有游戏里最好的，在《大镖客》和《荒野之息》上都能找到这个游戏的影子。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="少女布丁旅情"&gt;少女布丁旅情
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为一款小品游戏，游戏性几乎等于没有。它和《FAR》很像，但是画面上差了不少，作为弥补，它的剧情不错，有点像《少女终末旅行》，BGM很好听，尽管旅途的路上一直是两个人在说相声，偶尔有第三个人，但是看着一望无际的原野，还是会有一中孤寂的感觉，因为世界上就只有这么几个人了，哪怕美少女贴贴也无法遮掩。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>买cd，以及一些音乐的回忆</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E4%B9%B0cd%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86/</link><pubDate>Sun, 08 Jun 2025 22:36:19 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E4%B9%B0cd%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E4%B9%B0cd%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%B8%80%E4%BA%9B%E9%9F%B3%E4%B9%90%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86/131079127_p0.jpg" alt="Featured image of post 买cd，以及一些音乐的回忆" /&gt;&lt;h2 id="磁带收音机"&gt;磁带、收音机
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我有记忆以来最早接触的储存音乐的介质应该是磁带。因为小学的外研社英语课本会附带一张磁带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是每天在去学校前的早上，我妈会把磁带放到收音机，在短暂的读带声音后，收集机会慢吞吞的播放“unit 1&amp;hellip; ”，我妈认为这种潜移默化的听英语能提高我的英语成绩，奈何哪怕我在早上听了几千次“unit 1”，我的英语成绩还是不怎么样。磁带用起来很麻烦，如果想跳到特定的章节，要么用收音机上的倒带键，要么自己把磁带拿出来手动拧。至于拧多少才能到自己想要的章节，这得凭感觉，从某种意义上，我从小学开始就开始学习pid调节了。我家里并没有除了英语课文之外的其他磁带。有时候磁带会搅在一起，非常麻烦，就好像涂改带一样，一旦某一处开始搅在一起，后面的全部都会缠上，如果在解开磁带的过程把磁带上的铁粉刮到了，这个磁带就废了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家中的收音机看着也有了些年头，用着几块3号电池来供电。除了播放磁带之外，他还能播放cd。我妈偶尔还会用它来听新闻，收音机的上面有一个温度计一样的白色条带，一个红色的竖线指示着频道，通过两个旋钮来调节频道，一个转的快一个转的慢，调节频道的过程比磁带好一些，因为调节的过程有实时反馈。收音机还有一根可以收缩的金属天线，但根据记忆里的经验，这天线无论是否竖起来，指向哪儿，对收到广播的质量似乎都没收影响。收音机里叽里呱啦的说着粤语，很惭愧我作为一个广东人在听粤语这件事上还不如身为湖南人的妈妈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次搬家的时候，这个收音机被带到了新家继续履行这早上播放英语课文的职责。但是第二次搬家就没那么幸运了，这个收音机和那些英语磁带是送人了还是直接丢了，我就无从得知了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cddvd"&gt;CD、DVD
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我大概四年级或是三年级的时候，英语课本不再发磁带了，取之而代的是一张磁盘。我那时候不知道如何播放这个东西。英语老师向我演示了一下：把磁带放进电脑的光驱里，然后进入我的电脑，点开那个光驱图案，就会弹出一个窗口，在里面可以播放英语课文。当然也可以直接丢到收音机里面，甚至可以用快进键到下一个章节，非常方便。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了英语课文的cd外，还有信息课的教学cd，打开会有一个酷炫的flash窗口。现在回想起来信息课还有教flash动画的制作，而现在flash估摸已经再也见不到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以前去看电影的时候，电影院里面就有卖电影dvd和蓝光。在第一次搬家后，家里也有了电视和dvd播放器，但是dvd播放器不支持蓝光，dvd的价格比蓝光便宜不少，大概五六十一部，而蓝光就要贵不少了，一两百左右。家里以前买了不少dvd，哈利波特系列的几乎全都买了。但是大部分dvd都只看了一次就再也没看了，几十张dvd就这样放在了抽屉里，在第二次搬家的时候，这些dvd全部都送了人，至于送给了谁，我也不知道了。当然，dvd播放器和电视自然也没有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家旁边有一家书店，书店的一楼就是卖cd和dvd的，但是几年后一楼就倒闭了，那应该是我最早接触到线下的实体卖碟的店，也是至今为止唯一一次。那家书店在几年后也倒闭了。我爹买了一些cd，但是买的是啥我都忘了，毕竟听的很少，而那时的我也不太喜欢听我爹听的歌。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mp3"&gt;MP3
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我的第一台mp3是2013年买的，那时的我大概还在上小学。我自己在苹果的官网上买了一台ipod shuffle，人名币三百八，包邮。选择在官网买是因为那时在官网买可以用激光写点东西，那时候的我刚刚接触编程，觉得“hello world“这个短语很有意思，于是在ipod上铭刻了”hello $(NAME)“。为什么选择iphone是因为那时候我刚刚看完《乔布斯传》，对于这台对于苹果公司如此重要的mp3非常感兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买来的ipod用起来最麻烦的就是导歌。你需要用iTunes，那时的我一定想不到现在的iTunes界面和十几年前我用ipod导歌时候的界面差不多。使用iTunes只能把整个资料库同步上去，你想自己手动加歌？嘻嘻不行。那时候苹果的那种喜欢教用户做事的恶臭气息就已经溢出来了，十几年后还是没怎么改。虽然iTunes购买单曲的功能在国区用不了，但是我可以自己下歌导入iTunes。那时国内的音乐软件下歌还是朴素的mp3格式，没有现在防贼一样的加密格式。有时候用flac格式，但是itunes不支导入itunes，到现在还不支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ipod没有歌单功能，每次切个自己想听的歌要么用顺序播放的模式切个半天，要么用随机播放的模式赌一把。虽然操作起来非常繁琐，但是我听的歌也不多（ipod也放不了多少歌）。这个ipod一直陪伴我到了高中。我在回老家或者写作业的时候就喜欢听ipod的歌。有一次过年回老家，在高速路上堵了20多个小时，靠着听歌硬撑了过来。也是这个ipod陪伴我度过了初中时无数个写作业的日夜。ipod有个语音提示歌名的功能，坦白来说这个功能在遇到一些中英文混杂的歌名时就没那么好用了，但对于这种迷你mp3来说还是有点用的。这个mp3的播放器是我见过所有播放器最小的，他甚至还没有现在某些手机的摄像头大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买ipod送了一个苹果的有线耳机。我戴过一段时间后非常讨厌苹果的耳机。我觉得苹果的所有入耳式耳机都是垃圾，戴起来非常不舒服，宣传的舒服都是放屁，这种连个套都没没有的塞子有舒适性就是放屁。我后面又换了个七十多的耳机，还试过把棉套换过，但是长时间佩戴的体验都不太好。戴久了耳朵里就会有积水。我上高中后给自己换了个头戴式耳机，换耳机是因为以前的塞子不仅戴着难受，而且因为是有线的，经常在写代码的时候被线绊到。新买的耳机是AKG的，但是戴起来也说不上多舒适，因为是压耳式的，这次购买耳机的经验告诉了我以后买耳机一定要先去线下试一下，而且如果戴着不舒服一定要果断退款，不能将就。但是我还是我戴了两年，期间为了好看还贴了fgo里黑贞和白贞的贴纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听的歌越来越多，对于音质的需求也开始鬼鬼作祟。在高中同桌的介绍下，我买了新的mp3，山灵m0，也算是弥补了我以前想买ipod nano而没能买的遗憾。新的mp3只比老的大一圈左右。这个mp3陪伴我度过的整个高中生活，在晚自习偷偷戴头戴式耳机听音乐是鼓噪的高中生活为数不多的乐趣。我同桌一般喜欢把耳机线藏在袖口里，然后用另一只手撑着头听音乐。我试过几次，感觉体验不太好。虽然说学校是禁止戴耳机上晚自习的（什么傻逼规定），但是任何不执行的规定都与摆设无异。我就这么光明正大的直接把头戴式耳机戴上，老师问起我我就说班里晚自习太吵了。在高三之前我还会收敛一些，确认班主任不在办公室了才戴起耳机，高三后我就无所谓了，有一次班主任严厉的批评我这种行为，说如果谁可以考班级第一谁就可以在自习课上听歌，然后我就考了班级第一，但是老师还是不让我这么干，唉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新的mp3导歌十分方便，直接把歌放到sd卡里的文件夹就行。续航上也足够五天的晚自习，实在不够还有充电宝续命，甚至可以偷偷放到讲台下的插座充电。于是我每周回家都会看看下点新歌放mp3里，或者给mp3换个壁纸。有时候甚至在课间直接用学校的电脑操作，相当刺激。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="手机和电脑"&gt;手机和电脑
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;用电脑听歌从很早以前就开始了。早到我忘记了具体的年月。一开始用qq音乐，为了听某些歌我还冲了绿钻。后来不知道是什么时候，网易云音乐火了起来，准确来说，是网易云音乐的评论功能火了起来。那个时候丧文化大行其道，评论区里的老哥老姐一个个都挺有意思。有时候网易云会推一些只有几十个评论的歌给我。会有一种发现了宝藏的惊喜感。但是网易云音乐没有周杰伦的歌，这点很坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一开始时，我也不知道该听啥歌，只知道周杰伦很火就一直听他的歌。切换到网易云后日推给我拓展了不少视野，我逐渐开始喜欢听电音和欧美的流行乐，尤为喜欢在写作业的时候边写边听。fatrat、alanwalker这些音乐人制作人在那时相当火爆（前者知道的可能少一些），Ed sheeran，OneRepublic。Chainsmoker也是顶流的歌手，路边的小店都在放他们的歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是时间久了这类节奏感比较强的音乐开始不适合在写作业的时候听，恰好我也开始上起了b站，于是日语流行和动漫配乐也加入了我喜爱的行列。开始听起了egoist，amier，米津玄师等。几年过去了，egoist毕业了，剩下两个的作品也开始乏味和公式化，没啥意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是音乐还是会在我写作业的时候对我的思路产生一定的干扰，于是我开始尝试着去听纯音乐和古典，那些烂大街的如雅尼、okawari这种就不说了网易云总是会给我推一些非常小众的纯音乐或者配乐，大部分名字都叫不出，最后都烂在了网易云的收藏夹里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在听的歌越来越多时，网易云这个音乐软件也越来越臃肿。官方开始注意到评论区非常受欢迎，先是吧一些热门的评论用在地铁上的广告上，后来开始在音乐软件里搞社区，甚至开始在里头卖货。不仅如此，会员下载的歌曲也变成了私有格式，需要自己找工具转为flac。而且某些专辑甚至要额外付费，比如《天气之子》的ost，周杰伦的歌依旧没有。总的来说，这个软件越做越烂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然网易云做的一坨屎，但是qq也好不到哪儿去，我无差别的厌恶着腾讯的所有产品，忽然，我发现apple music 在安卓手机上也可以使用，每个月的会员费甚至还便宜一些（网易12元，am只要10元）。而且am的ui设计非常干净。在高三寒假期间，因为长期在家学习的需要，也因为疫情延长了寒假，我决定彻底倒向am。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是在接触am开始，我才开始试着整张专辑的听。在此之前我一般只把热门的歌曲组成歌单，几乎不系统性的去听一整张专辑，am的资料库的设计让我会先去听专辑。同时，am对于听古典的人来说非常友好，起码他不会像网易云一样把巴赫的古典乐放在孕妇养胎曲里面。am对于歌手也有专门的编辑精选和必听，电台和推荐都不错。但是也不是没有缺陷，比如国区的曲库贫乏，jpop里头罗马音和英语混用导致找不到歌，没有歌词翻译，在pc端的体验一坨狗屎，以前只能在itunes上听，现在有了am专用客户端好了一些，但是网络上还是有问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是总的来说，am的体验确实在比烂大赛上脱颖而出，更何况大学生使用am还要学生特惠，我也一直用am直到了今天。 随着am使用的时间越来越长，我也开始察觉到am里一些奇特的事，有时候am会把一些歌提前放出来，比如塞壬音乐给高考生做的高考结束曲会先于其他流媒体几小时放出来，原因可能事塞壬那边的失误。有时候am会把你资料库的歌一声不响的下架，这点我实在无法忍受，网易云那边下架了还会有歌灰色的歌名，你可以去其他用户的云台听，但是am下架是没有任何征兆的，你甚至不知道他下架了。在这之前我曾经把万青的二专加入了资料库，但是有一天他莫名其妙的没有了，直到今天都没有重新上，令人疑惑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="直到今天"&gt;直到今天
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前段时间，我在网上预订了mujica的专辑，这应该是我的第一张专辑，到货后，我发现自己家里并没有cd机，买了个飞傲的m13后，我又开始想着买其他专辑或自己刻碟了。
有一些歌是不会上架音乐软件的，比如一些翻唱，或者爱好者自己制作的同人音乐，这些歌也许有一天就消失了，所以把他们整理起来保存到本地是个好主意。如果刻录成光盘的话，也能带给我一种虚无缥缈的拥有感。我喜欢这种感觉，哪怕虚无飘渺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cd的音质好吗？不见得，44.1kHz/16bit的格式已经定死了，网上的无损资源理论上是可以超越cd的，只不过无良流媒体可能会给你压缩或者搞假无损。cd的保存年限更长吗？也不见得，数据保存的最好方法是多存几份，而不是想法设法的在介质上下功夫。cd更方便吗？那更是扯蛋，用过的都知道不太可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唱片市场的衰弱并非没有理由。电子书会取代纸质书，流媒体会取代光盘，数字版会取代卡带。虽然说世界范围内cd的销售额在减少，但是令人惊奇的是中国的唱片市场却在增长，在美国黑胶甚至迎来了第二春。同时，数字专辑的日子也不好过，它在短暂的迎来一个高峰后又回去了，这可能和流媒体的兴起有不小的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是想买cd，我害怕，人们似乎习惯了数字媒介，但是似乎从来没意识数字媒介在使用上的便利也伴随着失去他的便利。如果没有有意识的去做备份，那么流媒体的运营商只要下架了歌，你再想听就得花老大的劲去找资源，更何况在私有格式盛行的当下，你哪怕做好了备份也不一定能听。莫名其妙被下架的歌和视频在互联网上早就已经不是什么新鲜事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起下架更糟糕的情况是音乐本身还在，但是已经被修改了。音乐上发生这种事可能比较少，但是b站上的视频换源那可就一抓一大把。游戏上也会更新版本让你无法体会到原版的游戏，比如魂类游戏会在版本升级的时候更改武器的数值甚至boss的难度，还有已经在天国的寂静岭 p.t。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数字媒介的稳定看似牢不可破，嗯，看上去。在亚马逊关闭国服kindle商店的时候我也是这么想的。我曾经在上面买了不少正版电纸书，国服商店关闭后，用户只能手动把自己买的书下载下来，在有限的时间内，以后想下也下不了了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流媒体是伴随着互联网出现的，他出现的时间可能不到20年，我们却把他的存在当作理所当然，好像永远不会倒下。但是万物都有沉寂的一天，天涯论坛会关闭，3ds的网上商店会关闭，亚马逊的国区也会关闭。也许我们在他们关闭之前可以把一切都下载回本地，但是那些与之相伴的回忆却会永远的消失，也许这就是我想买cd和卡带的原因吧，让回忆依附在实体媒介上，仅此而已。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="附录"&gt;附录
&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://finance.sina.com.cn/wm/2024-06-11/doc-inaykuxr1929576.shtml" target="_blank" rel="noopener"
&gt;中国唱片市场（2024）&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class="link" href="https://gloriousnoise.com/2025/data-2024-total-music-sales-and-streams" target="_blank" rel="noopener"
&gt;美国唱片和数字专辑市场&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description></item><item><title>家常菜的记忆</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E5%AE%B6%E5%B8%B8%E8%8F%9C%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86/</link><pubDate>Mon, 28 Apr 2025 15:18:06 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E5%AE%B6%E5%B8%B8%E8%8F%9C%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E5%AE%B6%E5%B8%B8%E8%8F%9C%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86/11de52fc2746322ab51d0f2c01a787841741301.jpg" alt="Featured image of post 家常菜的记忆" /&gt;&lt;p&gt;家中喜欢做鱼，原因是我爹听说吃鱼能让孩子变聪明，一直喜欢日本货的老爹天天念叨日本人这么聪明就是因为日本人喜欢吃鱼。因此我小时候经常吃鱼，我也喜欢吃鱼。老爹做鱼对鱼是否新鲜特别看重，一般他回去菜市场看看，如果有新鲜的，就会买几条回来料理。鱼身上除了鱼肉外，鱼肚、鱼肝和鱼蛋都是我喜欢吃的，所以老爹会特别嘱咐杀鱼的人别把这些内脏丢了。也许是从小吃鱼的原因，或者是我吃的都是海鱼而没吃过河鱼，所以我一直不明白鱼腥味为何物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里常做的一道鱼是“大眼鸡”，这种鱼是海鱼，皮红，眼睛大，肉质比较紧实。一般先把油加热，然后把整条鱼放入锅里，然后加点水把锅盖盖上。一会后揭开锅盖然后加上些葱花就可以出锅了。这鱼做好后刺虽然硬但是少，肉紧所以好夹起来。一层红皮该在鱼肉上，可以很轻松的揭开。鱼汤咸度恰好，特别适合拌饭吃。鱼眼像果冻一样，我每次吃这鱼都喜欢把两个鱼眼睛夹走，我爹说吃啥补啥，但是我吃了这么多鱼眼睛却还把眼睛糟蹋成了今天这个样子，惭愧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一道常做的鱼是“黄花鱼”，做法和大眼鸡类似，这鱼的肉质软糯，有时候夹不起来，我爹就会取笑我筷子使得不好。这道鱼的鱼腹相当肥美，我喜欢连带着鳔一起吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了这两外，有时候还会做马鲛鱼，我爹一般把他叫“马糕鱼”，这种鱼一般不会整条做，而是切成一段一段的下锅炒，因为腹部没有刺，所以我特别喜欢吃鱼肚。鱼肚软嫩可口，肥而不腻。除此之外，因为切成了一段一段，刺也很容易吐出来。有时候还会有鱼蛋，这个可比鱼肚还稀有。虽说其他的鱼也有鱼蛋，但是这鱼的鱼蛋量大，吃起来爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲳鱼也是常吃的，鲳鱼又分金鲳、黑鲳、银鲳。但是我吃的时候总是分不清，因为分不明白这些鱼叫啥，我爸也会因此取笑我。这鱼做的就更加简单了，加点油直接丢锅里蒸就是，二十分钟后出锅加点葱花酱油就好了。吃前要用筷子插一下来判断熟了没有。因为做法太过简单，我妈特别喜欢做，有时候甚至我妈想出去打牌，就吩咐我自己做这道鱼来吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然还有其他鱼，但是我不记得名字了。所幸我还记得形状和味道。除了鱼之外，家常菜都比较清淡。就肉类而言，我爹不太喜欢猪肉，认为猪肉脏。所以猪肉一般和其他蔬菜一起炒或者用来煲汤之外，很少作为单独的一道菜，但是也不是没有例外，小时候会买些粉肠和猪肝，和菠菜煮熟和捞出来吃。我妈喜欢做猪肉丸子，把猪肉做成丸子后裹上一层糯米蒸会后就好了，还有就是梅菜肉饼，所以我小时候也会帮忙去剁肉馅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家里最常吃的就是鸡了，广东最出名的白切鸡就不多谈了。有时候鸡还会切块一起和胡萝卜一起焖煮。我喜欢这道菜，因为我听说吃胡萝卜可以补充维生素a，而维生素a对眼睛好。鸡肉切好后也可以直接下火锅，加了药材的清汤火锅再下完鸡后会好喝不少。鸡夹起后凉会蘸酱油吃，清淡而好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，鸡会用来煲汤，买来的乌鸡加些药材，放炖盅里要炖很长一段时间。炖鸡汤时还要讲究放盐的时间，虽然我一直不明白为啥放盐的时间还有讲究。我妈总是让我在一个固定的时间提醒她去放盐，或者关火，有时候她去打牌了，放盐和关火就由我来港干。我妈说这件事的时候总是要再三交代，好像这个鸡汤是天下头等大事，哪怕这个鸡汤最后大部分都是我喝的。因为炖的时间长，哪怕是我妈下班回家后就开始煲汤，等到能喝上的时候，也是晚上九十点了。我为此讨厌喝鸡汤，倒不是因为鸡汤不好喝，而是因为我喝到的时候已经很晚了，鸡汤还是好喝的。我高中的时候，开始怀疑这个鸡汤除了让我长瞟之外没啥其他特殊营养。为此多次告诉我妈没必要浪费钱去煲这个鸡汤，无果。有时候鸡汤喝不完，就会留给第二天下面吃，我一直觉得鸡汤面没啥味道，而且大早上的吃不了多少东西，一直不喜欢吃这面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烧鹅也是一道印象深刻的菜。但是这显然不是家里可以做的。烧鹅需要到专门的店里买，一般来说，如果爹妈懒得做菜，就会买半边烧鹅来吃。烧鹅蘸上酸梅酱特别下饭，脆皮下藏着一层肥美的脂肪。以前不知道这东西就是自己胖成球的罪魁祸首，只知道特别好吃。烧鹅买来应该直接吃完，一旦留到下一餐的话再加热，皮下的油流走了，就没那么香了。但是半边烧鹅终究还是太多了，如果我一个人吃的话显然吃不完，但是如果是一家人的话那也不会只吃烧鹅，肯定还有别的，所以烧鹅总是吃不完。而且老爹一直不信任外面做的菜，哪怕是经常吃的烧鹅，所以吃的没那么多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;家中做牛肉的方法比较单调，除了下火锅之外，就是切成薄片后配上生姜直接炒。炒出来的牛肉都是黑色的，一层粉一样的东西。但是吃起来还是不错的，在嘴里特别有嚼劲。有一段时间单位发了不少冻牛排，我就自己来做牛排吃，平底锅放点油之后煎熟便是。回想到这我发现自己在糊弄肚子方面的天赋似乎从小就有了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;各类海鲜也总是会出现在家中的餐桌上，花螺、花甲、海虾、鱿鱼。如果我爹去菜市场时看到新鲜的就会买些回来，这些做起来都简单，煮下蘸酱油就可以吃了。鱿鱼有时候会加上番茄酱炒来吃。有时候老爹还会把虾皮和鸡蛋拌一起做鸡蛋羹，老爹认为虾皮可以补钙，多吃钙就可以长高，现在来看自己的身高感觉吃了似乎也没啥太多用。螃蟹出现的少，一般只有节假日吃些好的才会出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是大餐也不是每天都有的，有时候爹妈都有自己的事，那我就得自己做点东西糊口了，除了前面提到的煎牛排外，我曾经买了一箱乌冬面，如果爹妈不在就拆一包乌冬面丢锅里煮开，捞出来拌上送的xo酱应付了事，我爹妈总是说这么吃没营养，但是这样确实方便。有时候再自己做些午餐肉、豆豉鱼罐头或者炒两个蛋，倒也不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我爹在蛋炒饭上也是一把好手。蛋炒饭除了蛋外，一般还可能会加牛肉、菜叶、剥好的虾、花甲之类。做出来的豪华蛋炒饭相当好吃，我一个人可以吃完一大盘。但是蛋炒饭备菜还是太过麻烦，所以做得少。这类备菜麻烦的菜还有一道就是酿豆腐，需要把剁好的肉馅、剥好的虾塞进豆腐里，这样做出来的酿豆腐鲜香可口，非常好吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了鱼肉之外，家中的蔬菜一般都是青菜、白菜、葫芦瓜，萝卜，豆角，番茄，茄子。青菜的菜苔非常干脆可口，配合点酱油就可以了。白菜加点猪肉煮煮就行，葫芦瓜和萝卜一般会切片后和猪肉一起炒。豆角会切成很细的小段，像臊子一样和猪肉碎一起炒，然后一起拌饭。番茄都是配鸡蛋。茄子有时是用煮的，有时是用炒的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初中毕业后搬了家，老爹失业了。高二的时候搬了第二次家，老爹也会了老家，新的地方有三家人要公用一个厨房，做起菜来非常麻烦，而且我一般在学校食堂吃饭，在家吃饭也少了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学时，我在河北上学，虽然学校所处的地方时沿海城市，但是吃的海鲜和鱼都很少。而且饭菜也和广东菜相差甚远。我大三时在校外租房子过暑假时（学校的宿舍没有空调，住不下去）试着自己做了些菜，在父母的指导下，多少也能把记忆中的味道还原个七八分出来。后来和舍友交流厨艺才发现，原来自己从小到大吃的居然都是如此清淡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到今天我工作了，到了合肥。合肥的名菜臭鳜鱼并不合我口味，我还是更喜欢海鱼。宿舍里没有厨房，做不了饭。有一次我妈来合肥看我，给我买了一个电饭煲，下班回家后也能用电饭煲做些菜来，想不到小小的电饭煲也能做出这么多东西。但是我妈也是顺路来看我，几天后我妈就回去了，但是我到现在还在试着用电饭煲在周末煲点汤、煮面或者做些蒸菜。我还买了个蒸汽炸锅，做些烤肉，蛋挞挺不错的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从合肥回一趟家需要做高铁到深圳，然后转到老家的城市，在下火车站后还要打私家车。这一趟下来最少也要花十个小时，所以我一般也只在过年才回一趟家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;五一了，想念家里的菜了。&lt;/p&gt;</description></item><item><title>记录下自己去过的博物馆</title><link>https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/</link><pubDate>Sat, 20 Jul 2024 23:18:15 +0800</pubDate><guid>https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/</guid><description>&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/120784400_p0.jpg" alt="Featured image of post 记录下自己去过的博物馆" /&gt;&lt;h2 id="引"&gt;引
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今天去了回安徽博物馆，感触颇多，感觉多少得写点东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在过去，我去博物馆的次数少之又少，第一是因为我读书生活时的城市几乎没啥博物馆，第二是我没怎么去外地旅游，去外地旅游时也没去博物馆的这个意识。但是我还是想回顾一下自己这么多年来所去的博物馆及其收获，以及这些博物馆的异同。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="未成年阶段"&gt;未成年阶段
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我记忆中第一个去的博物馆应该是我小时去香港时旅游时所去的一个蜡像纪念馆？当然把一个十分钟就可以看完的纪念馆说成一个博物馆多少有些牵强。这个纪念馆是我去香港时在口岸中的一本香港旅游手册中看到的。但是等我兴冲冲的到达这个什么夫人的蜡像纪念馆后，才发现这个馆小的可怜，仅有的几个蜡像我也没多少印象了，那么在此略过罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果纪念馆不算博物馆的话，那我去的第一个博物馆应该是深圳书城旁边的一个博物馆，但是我忘记我具体是啥时候去的了，只记得自己是一个人去的。我对这个博物馆唯一的印象就是里面没多少东西，大抵讲了一下深圳这个小城市的历史，尽管深圳没啥历史可言。里面我唯一记得的一件展品就是一个明代的火铳，在此之前我一直以为火枪完全是欧洲传来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起以上两个没啥东西的博物馆，倒是有另一个地方给了我不错的印象，那就是厦门的铁道文化公园。那是我去厦门玩时，走出了厦门大学却不知道去哪儿好时在地图上发现了这个地方然后顺便去的。里面有个隧道里有不少图框，在介绍铁道的同时还讲解的了厦门的历史。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="北京"&gt;北京
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;大一时去了北京玩，第一站自然是故宫&amp;hellip;旁边的中山公园。如果把故宫算作博物馆的话，那么故宫的展品就是故宫自己。故宫很大，我也走的很累。所幸的是，我去北京的时候正值21年初，也就是正好疫情。所以北京各大景点的人都少的可怜。所以体验非常好。故宫中的珍宝馆里我记得有个可以写字的机器小人，其他就一概忘得差不多了。但是严谨来说，故宫里正儿八百放在玻璃柜里的展品也没多少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%95%85%E5%AE%AB.JPEG"
width="1920"
height="1080"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%95%85%E5%AE%AB_hu_77fac62c618f7fd5.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%95%85%E5%AE%AB_hu_ae64eac47a230328.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="疑似故宫"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="426px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上午去了故宫后，下午就去了故宫对面的国博了，国博里的东西确实多，严格来说国博是我第一个去的大型博物馆，而我也是刘姥姥进了大观园，涨了不少见识。第一次到大型博物馆的我此时还不知道博物馆原来还划分了不同的展区，不同展区的主题自然也不同。尽管是疫情期间，但是四羊方尊那儿还是围了不少人。四羊方尊所在的那个主题展厅介绍了中国的文化历史，从北京人到清朝。不少只能在历史课本上见到的东西在此处看到了实物，那是我在心里暗叹北京学生的幸福，不仅可以在周末来博物馆切实体验历史的厚度高考难度还低。这大抵就是国博给我的最深的感受吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%9B%BD%E5%8D%9A.JPEG"
width="1080"
height="1920"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%9B%BD%E5%8D%9A_hu_a62e04b5bdf052c7.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%9B%BD%E5%8D%9A_hu_9bf43f1713b038bd.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="国博"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国博之后便是军博。坦白而言这个军博给我的印象远比国博深刻，因为我来之前以为军博可能就像红军宣传片？但是军博里面不仅介绍了从古至今的武器发展，还有大量的现代兵器，各种枪械囊括中外。地下甚至还有坦克大炮。我至今依旧记得脚下那架战斗机的残骸。我后来听到别人要去北京时都会告诉他：一定要去一趟军博！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A1.JPEG"
width="1035"
height="1840"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A1_hu_e2713379dab3b089.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A1_hu_ecdaaefa822913b.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="给康熙送的袖剑"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A2.JPEG"
width="1644"
height="924"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A2_hu_6ead1bde1df9bd62.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A2_hu_b3ce5164e5e9e953.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="刀"
class="gallery-image"
data-flex-grow="177"
data-flex-basis="427px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A3.JPEG"
width="791"
height="1406"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A3_hu_679b9dbb567a0a22.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%86%9B%E5%8D%9A3_hu_a3609e348e8b34ec.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="最喜欢的一集"
class="gallery-image"
data-flex-grow="56"
data-flex-basis="135px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那段时候我还去了一个叫红砖美术馆的地方，里头有不少现代艺术作品，其中有一个房间中吊着不少东西，这是我唯一还记得的里头的艺术品。那应该是我去的第一个美术馆，但是里面的东西太少，又太现代，门票要一百多大洋，感觉有点亏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%961.JPEG"
width="2048"
height="1536"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%961_hu_ba26041f51028ea1.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%961_hu_76d02df4b95eabf9.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="红砖1"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%962.JPEG"
width="2048"
height="1536"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%962_hu_660b0f83788fb701.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%BA%A2%E7%A0%962_hu_ff75bf70cb298984.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="红砖2"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来随着疫情越发越收紧，我再也没出去旅游。等到放开的时候，我又很不幸的要准备考研，在这个期间自然就没去其他博物馆了。考研结束后的那个寒假，mygo里的两个成员会出席北京的一个漫展，于是我又一次去了北京。这一次我去了北京的美术馆看了看，里头有雕塑展和画展。这是我第一次去正经的美术馆。也许感受到了一些美学的熏陶？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E1.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E1_hu_429be3715b1eb3f6.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E1_hu_f966e799d7715f1a.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="挺喜欢的画"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E2.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E2_hu_9b9e7ef7306e6f38.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8C%97%E7%BE%8E2_hu_d3ab85b33af40440.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="外国雕塑"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了北京美术馆，我还去了一趟清华的艺术博物馆。馆内也多少介绍了一下清华的历史及其著名校友。有一个展子的展品是3d打印的艺术品，在观看的时候我一直在想这玩意是如果做到在打印的时候不塌的。还有个展子展出了一些特别的画，与其说是画不如更像是浮雕，作者使用大量的油墨在画布上营造出了一种立体的效果。四楼有个康有为的个人生平展（也有可能是梁启超，我老是把这两个弄混）在观展的时候我老是在想这个人后面是不是反对辛亥革命的墙头草，但展子也没提这一档子事。还有几个展子介绍了家具和印章文化。也是在这个时候我才知道制章者会在自己做的印章上留下些自己的痕迹来表明这个印章是自己刻的。最后还有一个小展子要额外的门票，我钱不多，就没去看，清华艺博对于清华的学生免费我多少可以理解，但是对于清华附中的学生也是免费的，让我感叹人世的参差（后来我朋友告诉我附中的人的饭卡甚至在清华内部刷）。看完展子我还去和我在网上认识的一个网友面基，这是我第一次和网友线下见面。进了清华艺博后可以直接去清华校园内部，不需要预约，算是清华大学的一个bug，关于清华大学还有一个神奇之处，清华食堂负一楼的一家披萨食堂使用手机点菜，但是点完之后只会有一个报错界面，朋友告诉我这就算成功了，着实草台。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="广州"&gt;广州
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在回家的路上，我顺道去了下广州玩了下。目的地自然也就是各类博物馆和美术馆了。时间紧迫所以只去了南越王博物馆，这个博物馆有两个分馆，一个分馆在介绍墓穴的基础上还介绍了一下广东的历史，那时我也才知道以前广东可以算作南蛮之类，在古代的分量可能没那么重，但是广窑也有出厂自己的特色瓷器。另一个分馆不仅在展出墓穴发掘物的同时还展出了香港富商的捐赠的私人收藏漆器。汉代的漆器大多只有红黑二色，但是红黑二色确实好看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%97%E8%B6%8A%E7%8E%8B.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%97%E8%B6%8A%E7%8E%8B_hu_6f696ea91493bafc.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%97%E8%B6%8A%E7%8E%8B_hu_488b8c24e31d32be.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="可爱的文字"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回家后，大学同学要来广东看fgo的一个嘉年华，我就也去了一趟广州再玩几天。那是和同学一起去了十三行博物馆。那是我第一次与其他人结拜去博物馆，截止至目前也是唯一一次。博物馆展出了明朝后广东作为全国海关时的贸易状况，政策施行，以及一些当时的贸易品。展品不少都有西方风格，朋友赞叹不已，然而我只觉得朋友吵闹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%81%E4%B8%89%E8%A1%8C.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%81%E4%B8%89%E8%A1%8C_hu_7af12e1539b364e6.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%8D%81%E4%B8%89%E8%A1%8C_hu_e9690ee584947e6c.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="十三行"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后面又去了广东美术馆，那次展览里有闽南的竹楼建筑，也是我第一次在美术馆内看到建筑 ，里头的不少现代的展品我虽然多少看不懂，但是多少也能从中体会到作者对于当下时代的一些无声锐评。美术馆内的展品不一定对口味，但是能让人少一些对于现代的或后现代艺术的偏见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%B9%BF%E7%BE%8E.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%B9%BF%E7%BE%8E_hu_40386a67375f1713.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%B9%BF%E7%BE%8E_hu_9bbda1f205fc0c2c.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="似乎是雕塑？"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美术馆对面是广东华侨博物馆，里面的展品大多来自广东华侨的捐赠，介绍了老广人去东南亚和美国打工的历史，以及这些人在多年建国后或改革开放后依旧想着回国的故事。当时还有一个特别展览，介绍抗日战争时期美国飞虎队的故事。然而尽管介绍了老美的国际主义精神，但是并没有提及为啥国军的空军力量如此薄弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一站中山纪念馆，里头介绍了孙中山一生的生平，也介绍了广东在近代时的革命历史。也就是在这我才知道原来孙中山曾经差点信了基督教。在此之前我一直听说孙文是国父，却不太清楚他具体干了啥。现在才知道他以前也是学医的，后来为革命筹钱而奔走四方，几次革命的失败与再次革命也是这个时候才了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合来说，广东的南越王博物馆补全了广东古代的历史，十三行博物馆和孙中山纪念馆补全的近代的历史，华侨博物馆也在一定程度上介绍了当代的历史，都是非常值得一去的博物馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%B2%A5.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%B2%A5_hu_251c2f75132b3d2d.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%B2%A5_hu_58d6d5fb14ab5b29.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="原本有粥联动，但是人太多，没去成"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="武汉"&gt;武汉
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;后来考研复试失败，我原本的旅游计划全部都被替换成了求职找工作，毕业后没回家直接就去了公司入职。入职后的第二周，我去武汉听惘闻的演出。于是顺道也去了武汉的博物馆和美术馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我到武汉博物馆时已经快四点了，而博物馆五点闭馆。这点时间看不了啥，于是我买了张编钟演出的票，不得不说除了最后的用编钟演奏命运交响曲有点不伦不类之外，其他曲目都非常不错。我也是此时才知道编钟的演出不是只有一个人在敲。底部有个最大的编钟自始至终也没有被敲响过，也不知如此之大的种对应的是哪个音。演出结束后已经是四点半，我去了二楼摆放越王勾践剑的地方看了看，那个展品被围得水漏不通，保安在现场怒吼要人们不要拍照，看完快走。我挤不进去，故没能一睹此剑的风采，非常遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E5%8D%9A.JPEG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E5%8D%9A_hu_e58165e4a5ffcb9d.JPEG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E5%8D%9A_hu_56b949f60033e939.JPEG 1024w"
loading="lazy"
alt="幽默中西结合"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天本想再去一次武汉博物馆，但是没有预约，周天当天预约是没有票的。所以只能去了武汉博物馆旁边的武汉美术馆。美术馆的一楼展示了漆画，漆画有点像漆器，大多数画都是使用大色块组合而成，说实话还挺好看。二楼展示的比较杂，没有明确的品类。四楼有个介绍武汉自辛亥革命后的美术发展了历史，非常有意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E7%BE%8E.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E7%BE%8E_hu_f0d57ed02dadbccf.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%AD%A6%E7%BE%8E_hu_844fc3d22a81a172.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="喜欢的画"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去玩美术馆后还有一个中午的时间，我就顺道去了趟江汉关博物馆，江海关博物馆很像广东的十三行博物馆。武汉历史上也是中国被迫开放的口岸，但是无论进口还是出口都比不上另外三个大港口（沪津广），博物馆内展品虽没十三行华丽，但是装饰不错，对于革命历史的介绍也比十三行详细不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%B1%9F%E6%B1%89%E5%85%B3.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%B1%9F%E6%B1%89%E5%85%B3_hu_c27d9700e8e10705.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E6%B1%9F%E6%B1%89%E5%85%B3_hu_df08ac854850ee00.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="武汉高光时刻"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次去武汉，我还是没能预约上武汉博物馆，于是我去了辛亥革命纪念馆，纪念馆分为南北两个馆，南馆主要还是展览1840到辛亥革命的始末，还提了一嘴自立军。自立军因为没钱而失败实在有些搞笑，但是我开始想：这么多起义和革命的钱都是哪儿来的？只是靠参加人员和其他人的自发捐款吗？为什么海外人士会捐助？在接受捐助的时候是否有其他交易（比如起事成功分些利益给他人）？为什么这么多革命的纪念馆只是对这段历史如流水账一样讲述却没有更深入的挖掘？革命的目的，是”共和“还是”驱除鞑虏“，为什么对于其中的民族主义思潮几乎没有讲述？这些疑问有些扰乱了我的心情，后面的展子就没怎么看了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E8%87%AA%E7%AB%8B%E5%86%9B.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E8%87%AA%E7%AB%8B%E5%86%9B_hu_d589f5184eed508a.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E8%87%AA%E7%AB%8B%E5%86%9B_hu_da367ebd84b0a2b8.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="没钱而失败的起义"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%AD%B9%E9%92%B1.jpg"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%AD%B9%E9%92%B1_hu_891abc07bdd1165f.jpg 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E7%AD%B9%E9%92%B1_hu_ca6519fc400daac5.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="搞钱的方法"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;北馆离南馆只有一条马路的距离，里头主要是鄂军政府的旧址，我感觉和广东的中山纪念堂没啥区别，而且要钱并且我没时间，就没进去，外面看了下就走了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="安徽"&gt;安徽
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;安徽博物馆也分旧馆和新馆。我第一次去博物院的时候，看到旧馆更近一些，就先去了旧馆。旧馆虽然外观看上去有些破旧，但是里面却意外的干净整洁。因为去的时候时间比较晚了，我也只参观了两个展区，一个是关于安微的红色革命历史，安徽作为红军早期的活动地带，而且也是淮海战役的主战场。关于这方面的资料远比以前所看的博物馆都要详实。在介绍战争的时候有一本日本人写的书，题目里有支那二字，但是大部分人似乎还不太了解这两个字是对于我国的蔑称。另一个展馆介绍了安徽的地理环境和中国古代和现代对抗黄河泛滥而做出的大量努力。这种改造山海的精神对我来说很是震撼。参观的时候我甚至在想这种大修水利和基建的举动能不能做到游戏里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一周过后我又去了新馆。进安徽博物馆需要排一个非常长的队，这是因为博物馆需要安检导致的，无可厚非。馆内的导引上说安徽的历史文化占了四个展厅，但是第四个展厅实际上展出的是一个星空主题展。三个展区分别介绍了原始社会、夏朝到汉朝，汉到明朝。可是并没有近代史，也许是因为这一部分在旧馆的缘故。安徽博物馆之行给我最大的感触莫过于，安徽在古代估摸也是个不错的地方，这片土地的历史和故事远远大于广东和北京，楚国的历史、徽商的富有、安徽祭祖文化，中都、文房四宝皆是安徽特产都使我对这片土地有了更加深刻的印象。同时馆内还有一个希腊文化展，但是这个展子也是需要额外买票，还需要排队一个小时，所以我就没去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%BE%BD%E5%8D%9A.JPG"
width="4032"
height="3024"
srcset="https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%BE%BD%E5%8D%9A_hu_a49ff54a1373a951.JPG 480w, https://woodman3.github.io/p/%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8E%BB%E8%BF%87%E7%9A%84%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A6%86/%E5%BE%BD%E5%8D%9A_hu_23730d725d8c6b11.JPG 1024w"
loading="lazy"
alt="投降"
class="gallery-image"
data-flex-grow="133"
data-flex-basis="320px"
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我后来有去了一趟新馆，特意看了一下希腊的展子。不知道为什么，感觉里面的展品都特别新，但是说明并没有说是复制品，雕像并没有保护措施，很难想象这些雕像是几千年前的，同时期中国的文物都是破破烂烂的，这还是修复后的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安徽美术馆里展出的大部分都是些画作，我更喜欢现代的画作，有一种莫名的张力。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="杭州"&gt;杭州
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;中秋节的时候去了趟杭州，只去了杭州美术馆，里面有一些现代艺术展品，展出的形式非常新颖，比如游戏、影视和实物。还有齐白石的个人展。在看个人展的时候，我在思考：如果齐白石的家属找人画一幅画，声称这是齐白石生前画的，然后拍出齐白石作品的价格，会如何呢？这中行为甚至在齐白石自己也可以这么干。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="上海"&gt;上海
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;第一次去上海时，先是去了鲁迅纪念馆，很小的纪念馆，在鲁迅公园里面，介绍了鲁迅的事迹和生平，还展览了一些信件。但毕竟只是个个人纪念馆，体量有些小。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上海美术宫是印在课本上的标志性建筑，肯定得去看看。展出的内容和传统的美术馆差不多，但是具体展出了啥我也忘记了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这天的最后一点时间去了上海当代艺术博物馆，这个馆看上去大，实际上展出的内容少的可怜，但是展出的东西都挺有意思，有稀奇古怪的小电影，有类似《泉》那样的实物展品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二次来上海的时候，和朋友去了水族馆和世博会博物馆。水族馆非常漂亮，就是人有些多，在海底隧道那儿比较挤，有企鹅和海豹，可惜没有北极熊。世博会博物馆这种主题展览我非常喜欢，不仅中西结合，还把历史上的重要发明也顺带讲了一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三次来上海时去了上海博物馆东馆和船舶博物馆，东馆这种不需要预约的机制很好，但是里面展出的还是太泛泛了，里面有一个货币的展览很不错，但是其实伴随着货币的历朝历代的一些经济改革也可以顺便提及一下，比如在介绍交子的时候可以插入的介绍王安石变法在经济上的措施，但是没有。十分可惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;船舶博物馆在一个非常偏远的地方——临港新城，去这地方最快的办法就是坐大班车——一种一小时一班的地铁。为了赶最近的大班车我和朋友不得不提前结束在东馆的游览，撒开脚丫子跑向地铁站，最后勉强赶上了。然后在大班车上又站了快一个小时。我对船舶博物馆的期望是像北京的兵器博物馆一样，但是实际上船舶博物馆对战舰的着墨并不多。更多的是中国造船的历史、航运的一些科普、以及在角落的几个战舰模型，甚至不是最新的模型，对此我比较失望。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="南京"&gt;南京
&lt;/h2&gt;&lt;h2 id="结语"&gt;结语
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;至此为止，我也算是一个小小的博物馆爱好者了，可以说我去一个城市都会优先去他的博物馆。逛了这么多博物馆，有时候我会发现一些博物馆会把自己的展品送去其他地方参展，甚至北京的美术馆内就会借其他省份博物馆的展品，但是北京博物馆自己的展品却少有外出的时候，令我再次感慨世界的参差。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>